<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title></title>
 <link href="/atom.xml" rel="self"/>
 <link href=""/>
 <updated>2013-06-25T17:47:28+02:00</updated>
 <id></id>
 <author>
   <name></name>
   <email></email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Prova tecnica</title>
   <link href="/2013/06/25/prova.html"/>
   <updated>2013-06-25T00:00:00+02:00</updated>
   <id>/2013/06/25/prova</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;1, 2, 3 Prova&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Problemi dei musei sociali, 2</title>
   <link href="/2013/03/20/problemi-dei-musei-sociali-2.html"/>
   <updated>2013-03-20T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/03/20/problemi-dei-musei-sociali-2</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Dopo &lt;a href='/2013/01/31/problemi-dei-musei-sociali-1.html' title='Ne discutevamo su Zeriuno'&gt;la disavventura della &lt;span lang='fr'&gt;Cinémathèque&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, è il &lt;span lang='fr'&gt;Jeu de Paume&lt;/span&gt; a cadere vittima delle regole di &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; (ne rendono conto, tra gli altri, &lt;a lang='fr' href='http://next.liberation.fr/sexe/2013/03/06/pour-facebook-c-est-toujours-le-corps-des-femmes-qui-pose-probleme_886704' title=''&gt;Libération&lt;/a&gt; e &lt;a lang='fr' href=' http://www.numerama.com/magazine/25307-musee-du-jeu-de-paume-facebook-assume-la-censure.html' title=''&gt;Numerama&lt;/a&gt;) e questo rappresenta a mio avvisio un nuovo spunto per alcune riflessioni, forse un po&amp;#8217; scoordinate, sull&amp;#8217;uso dei &lt;span lang='en'&gt;social network&lt;/span&gt; da parte dei musei.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='il_fatto_ed_i_precedenti'&gt;Il fatto ed i precedenti&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In seguito alla pubblicazione su &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; di nudo, una fotografia di &lt;span lang='fr'&gt;Laure Albin Guillot&lt;/span&gt;, il museo ha ricevuto la segnalazione che il contenuto inserito era stato rimosso, ed il profilo dell&amp;#8217;istituzione sospeso: la fotografia era stata considerata in violazione delle condizioni d&amp;#8217;uso stabilite dalla società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di una sorpresa? Affatto. Non solo il museo ha sicuramente preso conoscenza dei termini d&amp;#8217;uso di &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; prima di accettarli, ma ha certamente saputo di &lt;a href='/2013/01/31/problemi-dei-musei-sociali-1.html' title='Ne discutevamo su Zeriuno'&gt;quanto capitato alla &lt;span lang='fr'&gt;Cinémathèque&lt;/span&gt; poco fa&lt;/a&gt;; sa senza dubbio che un utente che usava &lt;i lang='fr'&gt;L'origine du monde&lt;/i&gt; di &lt;span lang='fr'&gt;Courbet&lt;/span&gt; come immagine del suo profilo &lt;a href='http://www.numerama.com/magazine/18571-censure-par-facebook-pour-avoir-publie-l-origine-du-monde-de-courbet.html' title='Articolo in francese'&gt;venne sospeso&lt;/a&gt; (il quadro ha causato &lt;a href='http://www.01net.com/editorial/578301/facebook-re-censure-lorigine-du-monde/'&gt;altri&lt;/a&gt; casi &lt;a href='http://www.01net.com/editorial/544800/facebook-assigne-en-justice-pour-avoir-censure-un-nu-de-courbet/'&gt;simili&lt;/a&gt;); non ignora forse che un disegno del &lt;span lang='en'&gt;New Yorker&lt;/span&gt; che mostrava dei seni &lt;a href='http://www.numerama.com/magazine/23683-le-new-yorker-banni-de-facebook-pour-des-seins-nus-dans-un-dessin.html' title='Articolo in francese'&gt;venne rifiutato&lt;/a&gt; come pure è stato per, tornando nell&amp;#8217;ambito dei musei, un&amp;#8217;opera di &lt;span lang='de'&gt;Gerhard Richter&lt;/span&gt; pubblicata &lt;a href='http://blouinartinfo.com/news/story/816583/facebook-censors-a-gerhard-richter-nude-posted-by-the-pompidou-center' title='Su artinfo, in inglese'&gt;quest&amp;#8217;estate dal &lt;span lang='fr'&gt;Centre Pompidou&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='censura'&gt;Censura?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seguendo passo passo tutti coloro che hanno preceduto il museo in questo tipo di incidenti, il museo ha alternato sorpresa e sdegno per la censura operata da &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt;. Se la disdetta per il vedere cassato il proprio lavoro appare assolutamente comprensibile, la sorpresa certo non lo è, come abbiamo visto, e così come non lo è il lamentarsi di censura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una lettura, anche molto superficiale, delle condizioni d&amp;#8217;uso chiarisce senza possibilità di equivoco alcuna che quando si è su &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; si è &amp;#8220;in casa d&amp;#8217;altri&amp;#8221;, e precisamente, di una società privata, quotata in borsa (per quanto in maniera disastrata), ed avente come fine il guadagno (o, quanto meno, il rimborsare gli investitori). Ben poco sorprendente, senza dubbio, che nei suoi spazi (i contenuti che appaiono su &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; sono custoditi sui server di sua proprietà), il padrone di casa imponga le sue regole. Il &lt;span lang='fr'&gt;Jeu de Paume&lt;/span&gt; stesso, del resto, agisce nello stesso modo, definendo quanto è ammesso o vietato nelle sue sale, con una significativa differenza: in quanto istituzione pubblica, le sue scelte devono essere improntate all&amp;#8217;interesse generale, mentre &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; non ha che da curarsi dei suoi interessi privati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='quale_paradigma_culturale'&gt;Quale paradigma culturale&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Già ripreso più volte per lo stesso tipo di problema, per l&amp;#8217;avvenire il museo &lt;a href='http://www.numerama.com/magazine/25307-musee-du-jeu-de-paume-facebook-assume-la-censure.html'&gt;si ripromette di astenersene&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Au prochain avertissement de Facebook, notre compte risque d&amp;#8217;être définitivement désactivé. Aussi nous ne publierons plus de nus, même si nous pensons que leur valeur artistique est grande&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Un&amp;#8217;istituzione culturale decide dunque di piegarsi alle scelte di una società commerciale, &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt;, in ambito culturale. Se tra le varie ragioni per criticare l&amp;#8217;operazione del &lt;span lang='fr'&gt;Louvre&lt;/span&gt; Abu Dhabi era stata evocata la condizione problematica del nudo nella società araba, pare di potere affermare che anche l&amp;#8217;adesione a &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; (e, volendo generalizzare, ai &lt;span lang='en'&gt;social network&lt;/span&gt; statunitensi) ponga un problema di compatibilità del modello culturale: il nudo è ugualmente ricusato, non più dall&amp;#8217;interdetto religioso musulmano ma dal puritanesimo statunitense, figlio dell&amp;#8217;interdetto religioso protestante. Un problema che non è stato valutato a sufficienza, con la conseguenza che gli attori della cultura nelle nostre società (nelle more, di quella francese, ma ben poco basterebbe perché lo stesso copione si verificasse in Italia o altrove in Europa) sottostanno ad un paradigma culturale eterodeterminato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le parole di &lt;span lang='fr'&gt;Gonzague Gauthier, chargé de projets numériques au Centre Pompidou&lt;/span&gt; &lt;a href='http://www.arretsurimages.net/vite.php?id=14274' title='In francese, su Arrêt sur images'&gt;chiariscono&lt;/a&gt; come sia effettivamente in atto un processo inaccettabile per un&amp;#8217;istituzione culturale:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;#8217;y a pas d&amp;#8217;exception culturelle chez &lt;abbr lang='en' title='FaceBook'&gt;FB&lt;/abbr&gt;; tout est traité comme si ce réseau était le vecteur univoque d&amp;#8217;une pensée lisse où l&amp;#8217;image n&amp;#8217;a qu&amp;#8217;un sens: un nu de face est condamnable, quelle que soit sa nature. Il est très difficile pour une institution artistique (&lt;span lang='la'&gt;a fortiori&lt;/span&gt; des artistes, activistes, etc.) de faire valoir une pensée plus complexe sans qu&amp;#8217;elle passe sous les fourches caudines du puritanisme. Surtout en image (notons que l&amp;#8217;image est l&amp;#8217;une des forces de &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; et des &lt;abbr lang='fr' title='Réseaux Sociaux …N?'&gt;RSN&lt;/abbr&gt; en général - elle porte souvent des enjeux commerciaux).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que la suppression du Nu descendant un escalier de Richter soit automatique après l&amp;#8217;affaire du Courbet est encore plus dommageable : là où on aurait pu (à grand-peine) justifier que &lt;abbr lang='en' title='FaceBook'&gt;FB&lt;/abbr&gt; ne savait pas la première fois, on ne peut plus penser qu&amp;#8217;une chose maintenant: cela fait partie de leur stratégie. Une stratégie dans laquelle il ne faut prendre aucun risque (face aux investisseurs, face aux utilisateurs individuels, etc.). Il ne faut froisser personne, et dans ce contexte une pratique artistique est bien difficile à exposer. N&amp;#8217;y a-t-il dans ce cas qu&amp;#8217;une sorte d&amp;#8217;art qui puisse être publié?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La preoccupazione espressa in queste parole, ossia il garantire alle istituzioni artistiche la possibilità di trattare la varietà delle espressioni artistiche, non può che essere condivisa, e non si può che auspicare che un museo rimuova gli ostacoli di questo genere. L&amp;#8217;ostacolo è il regolamento di &lt;span lang='en'&gt;FaceBook&lt;/span&gt;? La soluzione più efficace è non usare la piattaforma.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='a_prescindere_dalla_pseudo_censura'&gt;A prescindere dalla pseudo censura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La censura di cui si lamentano i musei differisce da &lt;a href='http://www.treccani.it/vocabolario/censura/' title='Censura, sul vocabolario Treccani'&gt;quella conosciuta dal vocabolario Treccani&lt;/a&gt;, caratterizzata dall&amp;#8217;essere imposta dal potere politico o militare e dall&amp;#8217;applicarsi allo spazio pubblico (o &lt;strong&gt;anche&lt;/strong&gt; allo scambio privato, oltre a quello pubblico). La censura che subiscono i musei è diversa perché definita da un attore privato, per l&amp;#8217;applicarsi all&amp;#8217;interno della sua proprietà e perché approvata da chi vi sottostà, differenza tale da rendere inappropriato il termine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il modello economico di &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; è imperniato sulla pubblicità e l&amp;#8217;interesse della società è quindi di massimizzare il numero di pagine che gli utenti visualizzano, dunque di riunire sulla sua piattaforma un alto numero di contenuti capaci di mantenere il pubblico sulle sue pagine, compito del quale si fanno carico gli utenti. Caricando contenuti su &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt;, potremmo dire che i musei (non solo loro, ovviamente, ma è di loro che discutiamo) lavorano per quest&amp;#8217;ultimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale poi la pena di ricordare &lt;a href='/2013/01/31/problemi-dei-musei-sociali-1.html' title='Ne discutevamo su Zeriuno'&gt;nuovamente&lt;/a&gt; che il prodotto del lavoro è proprietà di &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt;: dei contenuti introdotti sulla piattaforma la società può disporre a suo piacimento, usandoli, o autorizzando terzi ad usarli (&lt;a href='http://mashable.com/2013/01/27/facebook-ten-bucks/'&gt;come è già accaduto&lt;/a&gt;). I musei non sono del tutto ignari di questo problema, tanto che il nuovissimo sito del &lt;span lang='fr'&gt;Centre Pompidou&lt;/span&gt; non consente di pubblicare delle immagini delle sue opere sulla piattaforma, &lt;a href='http://owni.fr/2012/10/10/pompidou-virtuel-ouvert-ou-sous-verre/' title='In francese, sul defunto Owni'&gt;come sottolineato da &lt;span lang='fr'&gt;Lionel Maurel&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Non ne ho certezza, ma è molto forte il sospetto che i musei pubblichino su &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; fotografie delle loro opere ancora non libere da diritti scegliendo di dimenticare gli obblighi giuridici di reperimento del consenso degli aventi diritto di cui si dovrebbero fare carico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si può credere che, nonostante questi aspetti altamente critici, i musei scelgano di essere presenti ed attivi su &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; per cercare di raggiungere un pubblico il più ampio possibile. Eppure, così fosse, si tratterebbe di una scelta miope: lo dimostrano i recenti cambiamenti nella distribuzione delle notizie a cura della piattaforma, che rendono più difficile raggiungere i propri destinatari (amici, fan o checchessia) &lt;a href='http://dangerousminds.net/comments/facebook_i_want_my_friends_back'&gt;a meno di pagare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='http://www.theatlantic.com/technology/archive/2012/06/what-happened-to-silicon-values/258905/'&gt;Come detto altrove&lt;/a&gt;, &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; è un perfetto esempio di un sistema nel quale gli utenti hanno tutto da perdere:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote lang='en'&gt; Internet consumers get locked in to one company and find it difficult to escape. In the process, they lose their power.

Facebook is a perfect example. You can spend a lot of time and energy learning the ins and outs of the site, and building your image on the site by posting pictures, videos, and messages. You spend a lot of time getting friends to pay attention to you, and you in turn spend a lot of time keeping track of them. If you leave Facebook, you leave both your virtual friends and your investment in the site behind.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La scelta del &lt;span lang='fr'&gt;Musée du Jeu de Paume&lt;/span&gt; di abdicare alla sua autonomia culturale per potere preservare il suo profilo &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; conferma questa eterogenesi dei fini: arrivata sulla piattaforma per pubblicizzare la sua azione culturale, l&amp;#8217;istituzione rinuncia a mostrare certi contenuti culturali per potere restare sulla piattaforma. Che queste istituzioni vivano come censura le scelte di una società commerciale mostra come la strada intrapresa sia quella che costringe lo spazio pubblico all&amp;#8217;interno dell&amp;#8217;alveo di società private e baratta la libertà di espressione con la speranza (ma non la garanzia) di una vasta eco. Con una sintesi forse un po&amp;#8217; brutale, si può dire che in questo modo le istituzioni repubblicane, la cui missione le pone a servizio del bene comune, accettano di sottostare alle scelte di società commerciali, costituite per ottenere profitto. Gli interessi dei due attori non coincidono, e la posizione di predominanza riconosciuta da uno (l&amp;#8217;utente) all&amp;#8217;altro (il fornitore del servizio) chiarisce quali siano, in caso di conflitto, gli interessi che prevarranno.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='non_il_processo_ma_il_mezzo'&gt;Non il processo ma il mezzo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sia chiaro, in questione non è la scelta, che pur meriterebbe un&amp;#8217;analisi attenta, della comunicazione sulla rete da parte dei musei, della condivisione tramite le nuove tecnologie, quanto i mezzi scelti per attuare questo processo, che si rivelano in conflitto con lo stesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cronaca in quest&amp;#8217;ambito ha riguardato soprattutto &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; e quindi &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; viene citato a più riprese in quest&amp;#8217;intervento, ma lo stesso discorso vale, varrà o potrebbe valere per tutte le altre strutture analoghe, che ugualmente sono costituite da una società privata, che rinchiude all&amp;#8217;interno della propria piattaforma utenti e contenuti, sottoponendoli ad un controllo centralizzato, che rivendica diritti sui contenuti prodotti dagli utenti: &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt; non è che qualche passo avanti sulla strada che stanno percorrendo anche i suoi avversari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In quanto decentralizzate, invece, soluzioni come &lt;a href='http://diasporaproject.org'&gt;Diaspora&lt;/a&gt;, il progetto &lt;a href='http://identi.ca'&gt;identi.ca&lt;/a&gt;, o &lt;a href='https://tent.io'&gt;Tent&lt;/a&gt;, per citare solo le tre più insigni o promettenti (e per tacere dei blog), rappresentano dei mezzi ben più adatti allo scopo.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>L'archivio degli spot politici italiani</title>
   <link href="/2013/02/05/l-archivio-degli-spot-politici-italiani.html"/>
   <updated>2013-02-05T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/02/05/l-archivio-degli-spot-politici-italiani</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Un progetto di ricerca umanistica, riconosciuto come Progetto di Ricerca di Interesse Nazionale recentemente giunto a conclusione ha guadagnato grande attenzione da parte dei giornali, l&amp;#8217;&lt;a href='http://archive.org/donate/' title='La raccolta fondi, sino al 31 Dicembre 2012'&gt;Archivio degli spot politici&lt;/a&gt;. Quelli in rete, in modo particolare, capaci di mostrare al meglio l&amp;#8217;oggetto della ricerca, la creazione di un archivio degli spot politici, mostrando parte del materiale raccolto. Un&amp;#8217;attenzione sicuramente meritata da parte di un&amp;#8217;iniziativa intelligente e necessaria che riunisce dei materiali, certamente utili per rendere conto della storia politica nazionale. Attenzione non usuale nei riguardi di questo genere di iniziative e dunque tanto più lusinghiera nei riguardi del portale realizzato. Se l&amp;#8217;importanza dell&amp;#8217;iniziativa è dunque accettata in maniera pacifica, alcuni aspetti della realizzazione mi sembrano utili spunti di riflessione. Qualche appunto in disordine.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='il_linguaggio'&gt;Il linguaggio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anche se oramai l&amp;#8217;&lt;abbr lang='en' title='Hyper Text Markup Language'&gt;HMTL&lt;/abbr&gt; 5 è una realtà affermata, il linguaggio capace di rispondere al meglio al ruolo di trasmissione delle informazioni complesse riunite oramai nei siti internet (e la loro compatibilità con le macchine che li consultano), il sito internet del progetto adotta (quasi sempre) &lt;span lang='en'&gt;Flash&lt;/span&gt; per la riproduzione dei video (niente accessibilità, quindi); usa &lt;abbr lang='en' title='Extendend Hypertext Markup Language'&gt;XHTML&lt;/abbr&gt; nella sua versione 1.0, senza tuttavia seguirne completamente i dettami (il 21 Dicembre il &lt;a href='http://validator.w3.org/' title='Il servizio offerto dal W3C, in inglese'&gt;Validatore del &lt;abbr lang='en' title='World Wide Web Consortium'&gt;W3C&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt;, per la sola pagina di apertura del sito segnala 20 errori e riporta 25 avvertimenti). Avendo notato che dalla sua presentazione ad oggi il sito è stato oggetto di modifiche (il visitatore veniva prima diretto verso una pagina di dimostrazione del sito, &lt;em&gt;demo&lt;/em&gt;), immagino che un lavoro di correzione delle ultime imperfezioni sia ancora in corso, e che possa rimuovere questi accidenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proposito di linguaggio, la &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/link.php' title='La sezione Link dell'&gt;sezione link&lt;/a&gt; dopo un frammento di codice (strong&amp;gt;) dimenticato all&amp;#8217;inizio del secondo paragrafo, presenta l&amp;#8217;ultima voce interamente in inglese, senza usare gli elementi necessari per etichettare correttamente la lingua (per correggere, serve un accorgimento minimo, analogo a quello da adottare per il Bollettino d&amp;#8217;Arte, &lt;a href='http://zeriuno.github.com/2012/12/07/l-archivio-del-bollettino-d-arte-in-linea.html' title='Il Bollettino d'&gt;discusso qui&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='larchivio_dei_video'&gt;L&amp;#8217;archivio dei video&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il reperimento del materiale è stato, comprensibilmente, una parte importante, certamente complessa e laboriosa, della ricerca, come segnala la pagina del sito che &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/progetto.php' title='Presentazione del progetto'&gt;riassume brevemente&lt;/a&gt; il progetto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ad una prima fase della ricerca dedicata alla raccolta e il recupero degli spot presso archivi, fondazioni e partiti è seguita la classificazione e l’analisi dei materiali raccolti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Più sorprendente, però, è il fatto che tutti i video mostrati sul sito non sono dei dati custoditi insieme al resto del portale, ma serviti da &lt;a lang='en' href='http://archive.org/' title='Il sito, in inglese, di Internet Archive'&gt;Internet Archive&lt;/a&gt;. In molti conoscono questo archivio benemerito, che mette a disposizione per via informatica materiale del mondo predigitale e che conserva ed archivia la rete tramite la sua utilissima &lt;a lang='en' href='http://archive.org/web/web.php' title='La macchina del tempo del WWW'&gt;Wayback Machine&lt;/a&gt;. È forse questo aspetto di garante della continuità dell&amp;#8217;informaizone che ha spinto a scegliere &lt;span lang='en'&gt;Internet Archive&lt;/span&gt; come depositario del materiale.&lt;br /&gt; Sul piano tecnico, inoltre, fare riposare la responsabilità del materiale video interamente sulle spalle di un soggetto terzo permette di garantire minori oneri e spese per l&amp;#8217;Archivio degli spot politici italiani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al tempo stesso non sembra possibile ignorare le obiezioni relative a questa scelta. Sul piano tecnico, ad esempio, i risparmi che si garantisce che l&amp;#8217;Archivio, corrispondono ad un esborso maggiore per &lt;span lang='en'&gt;Internet Archive&lt;/span&gt;, un&amp;#8217;istituzione che ha ugualmente necessità di fondi per il suo funzionamento e che proprio in questi giorni ha lanciato &lt;a href='http://archive.org/donate/' title='La raccolta fondi, sino al 31 Dicembre 2012'&gt;un appello&lt;/a&gt; per raccogliere 150.000 dollari statunitensi.&lt;br /&gt; In secondo luogo, se gli spot sono, come &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/progetto.php' title='Presentazione del progetto'&gt;affermato sul sito&lt;/a&gt; &amp;#8220;un importante documento non solo della politica e della comunicazione, ma anche della società e della cultura del nostro Paese&amp;#8221;, appare importante che il Paese si faccia carico della conservazione di questo documento, non demandando il compito ad istituzioni site all&amp;#8217;estero. Tanto più che l&amp;#8217;importanza e la nomea dell&amp;#8217;&lt;span lang='en'&gt;Internet Archive&lt;/span&gt; non offrono reali garanzie sulla conservazione dei dati: se un domani i suoi server non funzionassero più, l&amp;#8217;Archivio degli spot politici si presenterebbe come una scatola vuota, priva di contenitore, e solo a condizione di avere delle copie di salvaguardia dei video potrebbe tornare a mostrare gli spot in breve tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='un_nome_incerto'&gt;Un nome incerto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Stupiscono alcune incertezze relative al nome del sito.&lt;br /&gt; In alto a sinistra, un&amp;#8217;immagine identifica il sito come &amp;#8220;Archivio degli Spot Politici&amp;#8221;. Il sito tuttavia è archivispotpolitici.it, preferendo il plurale (ed archiviospotpolitici.it risulta non registrato); il plurale è ugualmente adottato per il titolo dell&amp;#8217;immagine ed il suo contenuto alternativo (correttamente utilizzato). Il plurale è anche preferito per l&amp;#8217;intestazione del titolo, che recita&lt;/p&gt;
&lt;code&gt;&lt;title&gt;Archivi Spot Politici - Raccolta e Analisi Video Spot Slogan Partiti Politici Campagna Elettorale&lt;/title&gt;&lt;/code&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente nessuna delle due versioni del nome prende in considerazione la limitazione nazionale dell&amp;#8217;archivio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='libera_fruizione'&gt;Libera fruizione&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tutti i materiali audiovisivi contenuti nel sito www.archivispotpolitici.it – tranne i casi espressamente richiesti dagli archivi ed indicati -, così come i testi, sono stati volutamente lasciati di libera fruizione, con l’unica richiesta di citare la fonte in caso di utilizzo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La nota sulla pagina che &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/progetto.php'&gt;presenta il progetto&lt;/a&gt; sembra, più che autorizzare la consultazione del sito a titolo non oneroso, segnalare la possibilità di reutilizzare i contenuti del sito. Si presume quindi che gli aventi diritto abbiano ceduto le autorizzazioni necessarie all&amp;#8217;Archivio (operazione che avrà reso ancora più gravoso il lavoro di costituzione della banca dati). Quali garanzie può tuttavia offrire l&amp;#8217;Archivio relativamente all&amp;#8217;uso dei video che egli &lt;strong&gt;non&lt;/strong&gt; custodisce? La fonte dei video è l&amp;#8217;Archivio degli spot politici (che ha reperito il materiale e lo ha messo in linea) o &lt;span lang='en'&gt;Internet Archive&lt;/span&gt; che lo custodisce e dal quale attinge l&amp;#8217;Archivio degli spot politici?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='risultati'&gt;Risultati&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Come è ovvio, benché comporti un grande lavoro, l&amp;#8217;Archivio degli spot politici non è che un insieme di dati grezzi, una miniera di riflessioni sulla società e sulla politica italiane, ma solo in potenza. Come segnalato &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/progetto.php'&gt;sul sito&lt;/a&gt;, degli interventi sono previsti (oramai realizzati, credo):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I risultati della ricerca sulla Popolarizzazione della politica ed i principali contributi prodotti dalle unità delle quattro Università sono pubblicati sulla rivista Comunicazione Politica n.3, 2012, a. XII, edita da Il Mulino.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Scelta sorprendente quella di dividere le riflessioni dal materiale che le ha consentite, di relegare le conclusioni in una rivista cartacea edita da privati mentre lo strumento che le ha rese possibili è in linea, ed è stato finanziato dai contributi pubblici.&lt;br /&gt; Benché si tratti di un&amp;#8217;abitudine consolidata, questa iniqua maniera di dividere costi e benefici tra pubblico è privato è oramai sempre più contestata, sempre meno accettata ed accettabile. L&amp;#8217;integrazione degli articoli nel sito sarebbe assolutamente auspicabile.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='scoprire_i_contenuti'&gt;Scoprire i contenuti&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un &lt;i lang='en'&gt;data base&lt;/i&gt; contiene (auspicabilmente) tutti i dati. Il problema è scoprirli, e più che trovare quello che si cerca (cosa che l&amp;#8217;informatica rende facile), trovare quello che non si cerca, che non si conosce (cosa che l&amp;#8217;informatica rende ugualmente facile, a patto di predisporre gli strumenti adatti).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='elemento_a_caso'&gt;Elemento a caso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La possibilità di esaminare un elemento a caso di una collezione è uno strumento utile per scoprire la ricchezza di una collezione, delle risorse sconosciute, per uscire dagli schemi già tracciati. La &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/' title='Archivio degli spot politici'&gt;prima pagina&lt;/a&gt; dell&amp;#8217;Archivio degli spot politici presenta un elemento a caso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='percorsi'&gt;Percorsi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La costruzione di percorsi tematici è una scelta intelligente per guidare alla scoperta di un insieme di elementi. L&amp;#8217;archivio degli spot politici offre dodici percorsi, immagino (e spero) realizzati grazie all&amp;#8217;attribuzione di parole chiave. È un peccato, però, che non sia offerta a ciascuno la possibilitàdi realizzare i propri percorsi tramite delle parole chiave visibili per l&amp;#8217;utente.&lt;br /&gt; Altra mancanza spiacevole è la possibilità di percorrere cronologicamente i video, uno dopo l&amp;#8217;altro, tramite una semplice coppia di tasti (quella che ho tanto usato nel sito del &lt;span lang='en'&gt;Metropolitan Museum&lt;/span&gt;, percorrendone i dipartimenti) che permetta di passare da un video al successivo (od al precedente) nella banca dati.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Sull'accordo di digitalizzazione tra Mibac e Google</title>
   <link href="/2013/02/01/sull-accordo-di-digitalizzazione-tra-mibac-e-google.html"/>
   <updated>2013-02-01T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/02/01/sull-accordo-di-digitalizzazione-tra-mibac-e-google</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;In &lt;a href='/2013/01/15/scaricare-un-libro-da-google-books.html'&gt;un intervento precedente&lt;/a&gt; mi chiedevo che fosse dell&amp;#8217;accordo di cooperazione tra &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt; ed il &lt;abbr lang='it' title='Ministero per i Beni e le Attività Culturali'&gt;Mibac&lt;/abbr&gt;.&lt;br /&gt; La cooperazione, che secondo la Corte dei Conti è uno dei pochi punti positivi &lt;a href='http://espresso.repubblica.it/dettaglio/cultura-il-flop-del-supermanager/2197582//0' title='Resoconto del duro parere della Corte dei Conti sull'&gt;dell&amp;#8217;operato di Mario Resca alla &lt;abbr lang='it' title='Direzione Generale Valorizzazione'&gt;DGVal&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt;, è stata annunciata il &lt;a href='https://sites.google.com/a/pressatgoogle.com/italianlibraries/' title='La data dell'&gt;10 Marzo 2009&lt;/a&gt;; il sito del Ministero gli consacrò una pagina, &lt;a href='http://www.beniculturali.it/mibac/export/MiBAC/sito-MiBAC/Contenuti/Ministero/Accordi/Altri/visualizza_asset.html_1672918906.html' title='Sul sito del ministero dei beni culturali'&gt;ancora visibile oggi&lt;/a&gt;, e i quotidiani degli articoli, &lt;a href='http://www.repubblica.it/tecnologia/2010/03/10/news/google_books_accordo_ministero-2583000/' title='Un articolo su Repubblica.it'&gt;anche in linea&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con l&amp;#8217;accordo, &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt; si impegnava a mettere a disposizione della controparte il risultato dell&amp;#8217;elaborazione, consentendo alle istituzioni italiane di rendere disponibili le risorse anche su altre piattaforme che quella del motore di ricerca (che, &lt;a href='/2013/01/15/scaricare-un-libro-da-google-books.html'&gt;come abbiamo visto&lt;/a&gt;, è cambiata nel senso di una minore apertura).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tra le opere rare e rilevanti che la Biblioteca Nazionale di Firenze includerà nel progetto vi sono:&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rare opere scientifiche del XVIII Secolo e dell’Illuminismo;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Opere letterarie del XIX Secolo che hanno creato il clima culturale che ha portato all’unità d’Italia;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Opere illustrate e litografie di ogni epoca.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La Biblioteca Nazionale di Roma includerà nel progetto di digitalizzazione tra le altre:&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rare prime edizioni di opere del XIX Secolo;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Opere di Giambattista Vico, Keplero e Galileo Galilei;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Erbari e Farmacopee del XIX Secolo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Come segnalato in un&amp;#8217;interrogazione parlamentare al Ministro Ornaghi da parte degli &lt;abbr lang='it' title='onorevoli'&gt;on.&lt;/abbr&gt; Vittoria Franco ed Andrea Marcucci, per più di due anni l&amp;#8217;accordo non è stato seguito da effetti perché non è stato effettuato il trasporto dei volumi &lt;a href='http://www.techeconomy.it/2012/09/05/pd-mai-partito-laccordo-tra-mibac-e-google-sulle-biblioteche/' title='Una notizia che rende conto dell'&gt;verso il centro di elaborazione&lt;/a&gt; (un&amp;#8217;operazione certamente non banale come può apparire, e forse sarebbe stato più utile e facile allestire i centri di elaborazione nelle biblioteche stesse, anche per motivi conservativi).&lt;br /&gt; Il Ministero ha reso conto &lt;a href='http://www.italiaoggi.it/news/dettaglio_news.asp?id=201209051746167365&amp;amp;chkAgenzie=ITALIAOGGI' title='Riassunto su Italia Oggi'&gt;delle difficoltà sorte&lt;/a&gt; ed a fine Dicembre &lt;a href='http://web20.excite.it/accordo-google-mibac-i-classici-della-letteratura-italiana-sul-web-N132938.html' title='Ad esempio su Excite.it'&gt;da diversi siti&lt;/a&gt; è stata diffusa la notizia dell&amp;#8217;inizio delle operazioni. Diversi i numeri relativi all&amp;#8217;operazione: una prima fase di scannerizzazione, quella appena inaugurata, riguarda cinquecentomila testi, eventualmente seguita da una seconda, di uguale importanza; due o tre mesi saranno necessari per i primi risultati, tra i diciotto ed i ventiquattro, invece, per trecentoquarantamila opere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiarito lo stato di avanzamento dell&amp;#8217;accordo, due questioni restano dunque aperte. La prima riguarda la effettiva disponibilità dei volumi su altre piattaforme che quella di &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt;: è ancora garantita, sarà effettivamente sfruttata (integrando i libri nella banca dati di Europeana, ad esempio)?&lt;br /&gt; La seconda porta sulla possibilità di conoscere i risultati. Anna Maria Buzzi, direttore generale per la valorizzazione del patrimonio culturale, spende buone parole &lt;a href='http://web20.excite.it/accordo-google-mibac-i-classici-della-letteratura-italiana-sul-web-N132938.html' title='Ad esempio su Excite.it'&gt;in favore della comunicazione&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sulla conservazione del nostro patrimonio siamo bravi. Dobbiamo invece attrezzarci per renderlo più chiaro e fruibile. E se anche il Papa si è messo a utilizzare internet e &lt;span lang='en'&gt;Twitter&lt;/span&gt; vorrà dire qualcosa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Per rendere conto dell&amp;#8217;avanzamento dei lavori basterebbe poco: una pagina internet, delle notifiche via &lt;abbr lang='en' title='Really Simple Syndication'&gt;RSS&lt;/abbr&gt;, o anche il tanto invocato &lt;span lang='en'&gt;Twitter&lt;/span&gt;. In questa maniera invece di restare come segreta, riservata a chi la scopre grazie ad una ricerca fortunata, la notizia della disponibilità di un testo sarebbe in breve tempo di dominio pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Integro nell&amp;#8217;articolo un commento, a firma nunpetrus, utile complemento.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;le scansioni dei libri prelevati dalle collezioni delle biblioteche italiane cominciano ad essere disponibili in &lt;span lang='en'&gt;googlebooks&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;le più recenti, in quanto a data di immissione nel sistema, datano maggio 2013, Febbraio quelle meno recenti&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Non ho personalmente trovato traccia dei libri della biblioteca nazionale di Napoli (chiamerò nei prossimi giorni per vedere se riesco a ottenere informazioni); i volumi attualmente disponibili al momento, sembrano provenire dalla BIBLIOTECA NAZIONALE CENTRALE DI FIRENZE e dalla biblioteca dell&amp;#8217;università LA SAPIENZA di Roma&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ecco alcuni esempi dei volumi digitalizzati (scansionati a colori poi convertiti in bianco e nero - di modo da poterli stampare agevolmente alloccorrenza - e compressi con l&amp;#8217;algoritmo jbig2 tramite l&amp;#8217;encoder jbig2enc sviluppato da Adam Langley appositamente per google)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;BIBLIOTECA NAZIONALE CENTRALE DI FIRENZE&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='http://books.google.it/books?id=Ho4-en-m9SEC'&gt;http://books.google.it/books?id=Ho4-en-m9SEC&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; &lt;a href='http://books.google.it/books?id=OmOee7OFlJwC'&gt;http://books.google.it/books?id=OmOee7OFlJwC&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; &lt;a href='http://books.google.it/books?id=f9eWB1ZEdHUC'&gt;http://books.google.it/books?id=f9eWB1ZEdHUC&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;altri volumi della BIBLIOTECA NAZIONALE CENTRALE DI FIRENZE, possono essere visualizzati effettuando una ricerca con la chiave &amp;#8220;annibale giulioni&amp;#8221; nome del donatore dal cui fondo sembrano provenire le opere attualmente digitalizzate da googlebooks e appartenenti alla BIBLIOTECA NAZIONALE CENTRALE DI FIRENZE&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sapienza - Università di Roma&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='http://books.google.it/books?id=84wzXnqM6lEC'&gt;http://books.google.it/books?id=84wzXnqM6lEC&lt;/a&gt;&lt;br /&gt; &lt;a href='http://books.google.it/books?id=D2u1NL7Jrx8C'&gt;http://books.google.it/books?id=D2u1NL7Jrx8C&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;altri volumi della Sapienza - Università di Roma, possono essere visualizzati effettuando una ricerca con la chiave &amp;#8220;Fondazione G. Gentile&amp;#8221; nome del fondo da cui sembrano provenire le opere attualmente digitalizzate da googlebooks e appartenenti alla biblioteca de la Sapienza - Università di Roma&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Problemi dei musei sociali 1</title>
   <link href="/2013/01/31/problemi-dei-musei-sociali-1.html"/>
   <updated>2013-01-31T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/01/31/problemi-dei-musei-sociali-1</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Aderendo al &lt;a href='http://storiedellarte.com/2013/01/quale-museo-per-i-social-network.html'&gt;dogma del momento&lt;/a&gt;, la &lt;span lang='fr'&gt;Cinémathèque française&lt;/span&gt; fa uso dei &lt;span lang='en'&gt;social network&lt;/span&gt; per promuovere le sue attività. &lt;a href='http://www.cinematheque.fr/fr/dans-salles/rendez-vous-reguliers/fiche-manifestation/turkish-delices-turks-fruit,14944.html' title='L'&gt;La proiezione&lt;/a&gt; di un film di &lt;span lang='ne'&gt;Paul Verhoeven, Turks fruit&lt;/span&gt; è stata segnalata con un messaggio su &lt;span lang='en'&gt;FaceBook&lt;/span&gt;, evento banale dalle conseguenze inattese ed illuminanti.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='la_censura'&gt;La censura&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il messaggio è stato censurato per il carattere &amp;#8220;pornografico&amp;#8221; della fotografia, quella che segue.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/facebook1.jpg' alt='In una stanza, una donna nuda, di profilo, si lascia cadere su un uomo sdraiato su un letto' title='' /&gt;
&lt;p&gt;Segue una lamentela ripetuta della chiusura di &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt;, su &lt;span lang='en'&gt;Twitter&lt;/span&gt;, con diffusione dell&amp;#8217;immagine (&lt;a href='https://twitter.com/cinemathequefr/status/295459959695605760' title='La prima lamentela su Twitter, in francese, ed inglese'&gt;una&lt;/a&gt;, &lt;a href='https://twitter.com/cinemathequefr/status/295600097482383361' title='La seconda lamentela su Twitter, in francese'&gt;due&lt;/a&gt;, &lt;a href='https://twitter.com/cinemathequefr/status/295622617736548353' title='La terza lamentela su Twitter, in francese'&gt;tre&lt;/a&gt;). Censurare un istituzione culturale che promuove un&amp;#8217;opera dello spirito è indubbiamente un gesto che oggi apparirebbe sicuramente inaccettabile se fosse compiuto da un politico, ed anche in altri casi, tanto che quando è avvenuto per &lt;a href='http://passouline.blog.lemonde.fr/2009/04/13/tati-nom-dune-pipe/' title='Resoconto in francese'&gt;la pipa di &lt;span lang='fr'&gt;Tati&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; e &lt;a href='http://www.artinfo.com/news/story/26912/nude-painting-will-be-allowed-on-london-tube/' title='La conclusione del caso londinese, in inglese'&gt;la Venere di &lt;span lang='de'&gt;Cranach&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; è stato necessario un dietro front. Con &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt;, però, nessun cambiamento di rotta (nessuno in passato, nessuno da prevedere o sperare).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La censura, che segue ad un controllo effettuato molto verosimilmente da un programma, viene applicata a tutti gli utenti, ed è un punto ben noto delle regole del servizio. Nello scegliere &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt;, la &lt;span lang='fr'&gt;Cinémathèque&lt;/span&gt; ha accettato di sottostare ad una censura permanente. Si spera tra l&amp;#8217;altro che la scelta fosse consapevole e non frutto di ignoranza e leggerezza, come potrebbe fare credere leggere il messaggio di preoccupazione in vista &lt;a href='https://twitter.com/cinemathequefr/status/295622617736548353' title='Preoccupazione della Cinémathèque su Twitter, in francese'&gt;della mostra su Pasolini&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il problema, tra l&amp;#8217;altro, non è neppure &lt;span lang='en'&gt;Facebook&lt;/span&gt;, ma, &lt;a href='https://twitter.com/nitot/status/295603186440470528' title='Osservazione in francese'&gt;come osserva &lt;span lang='fr'&gt;Tristan Nitot&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, il sistema che centralizza i contenuti e sottopone gli scambi e le interazioni ad una potenziale censura, sempre e comunque. &lt;span lang='en'&gt;Twitter&lt;/span&gt; non è il buono della situazione che perché più permissivo, ma ugualmente pericoloso, potenzialmente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='limmagine'&gt;L&amp;#8217;immagine&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se la &lt;span lang='fr'&gt;Cinémathèque française&lt;/span&gt; riesce ad essere &lt;a href='http://easy-ebusiness.fr/webmarketing/reseaux-sociaux/infographie-les-musees-parisiens-sur-les-reseaux-sociaux/' title='Secondo le semplicistiche logiche metriche del settore'&gt;una delle prime istituzioni culturali francesi sui &lt;span lang='en'&gt;Social Network&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, un altro aspetto sembra sfuggirle, quello relativo alla proprietà intellettuale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo avere elogiato &lt;span lang='en'&gt;Twitter&lt;/span&gt;, cosa direbbe la &lt;span lang='fr'&gt;Cinémathèque&lt;/span&gt; se un domani tutte le immagini fornite al servizio fossero usate per delle pubblicità? &lt;span lang='en'&gt;Twitter&lt;/span&gt;, come anche &lt;span lang='en'&gt; Facebook&lt;/span&gt;, ha il diritto di fare un ampio uso di tutti i contenuti forniti, usandoli per scopi pubblicitari, rivendendo l&amp;#8217;autorizzazione a terzi. E se un domani &lt;span lang='ne'&gt;Paul Verhoeven&lt;/span&gt; scoprisse che un fotogramma di &lt;span lang='ne'&gt;Turks fruit&lt;/span&gt; è stato usato in una pubblicità, che l&amp;#8217;uso è legittimo perché acquistato da &lt;span lang='en'&gt;Twitter&lt;/span&gt;, e facesse causa alla &lt;span lang='fr'&gt;Cinémathèque&lt;/span&gt; per avere fatto un uso indebito ed inappropriato della sua opera?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non fosse troppo ambizioso, si potrebbe sperare che, per la seconda volta, la &lt;span lang='fr'&gt;Cinémathèque&lt;/span&gt; sia il punto di partenza di un sussulto sociale di grandi dimensioni.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Un altro strumento per visualizzare dati</title>
   <link href="/2013/01/28/un-altro-strumento-per-visualizzare-dati.html"/>
   <updated>2013-01-28T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/01/28/un-altro-strumento-per-visualizzare-dati</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Analogo a Trello, &lt;a href='http://organi.sr/' title='In inglese, Organisr'&gt;&lt;span lang='en'&gt;Organisr&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; è uno strumento in linea che consente di visualizzare dei dati nella maniera già esaminata &lt;a href='/2012/12/10/visualizzare-dati-strumenti-informatici.html' title='Visualizzare dati, con strumenti informatici, su Zeriuno'&gt;qualche tempo fa&lt;/a&gt;. La lista, ora aggiornata, include anche questa risorsa.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>A proposito della programmazione culturale</title>
   <link href="/2013/01/24/a-proposito-della-programmazione-culturale.html"/>
   <updated>2013-01-24T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/01/24/a-proposito-della-programmazione-culturale</id>
   <content type="html">&lt;blockquote lang='en'&gt;This was not an easy decision. I love this orchestra and therefore wanted to tell them my decision as early as possible. I deeply hope that this will give them enough time to start new plans.&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ho letto qualche giorno fa la notizia: &lt;span lang='en'&gt;Simon Rattle&lt;/span&gt; lascia i &lt;span lang='de'&gt;Berliner Philharmoniker&lt;/span&gt; (e &lt;a href='http://www.the-wagnerian.com/2013/01/simon-rattle-resigns-from-berliner.html' title='La notizia riportata in inglese su The Wagnerian'&gt;lo annuncia&lt;/a&gt; in maniera divertente ed umoristica). L&amp;#8217;annuncio mi sembrava riguardare il futuro imminente, mentre il direttore d&amp;#8217;orchestra ha parlato del suo futuro dopo la fine del contratto che lo lega attualmente all&amp;#8217;orchestra, ossia di quel che accadrà dopo &lt;em&gt;l&amp;#8217;estate del 2018&lt;/em&gt;. Cinque anni di anticipo per programmare le iniziative future: &lt;i lang='en'&gt;I deeply hope that this will give them enough time to start new plans.&lt;/i&gt;, ed in effetti i &lt;span lang='de'&gt;Berliner&lt;/span&gt; programmano già al di là di questa data, come emerge dalla risposta alla dichiarazione di &lt;span lang='en'&gt;Simon Rattle&lt;/span&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='en'&gt;We look forward to many exciting projects which are &lt;i&gt;already in the planning stage&lt;/i&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Indubbiamente un esempio sorprendente di lungimiranza, della tanto invocata programmazione sul lungo termine, in contrasto con quanto avviene in altre istituzioni culturali. L&amp;#8217;&lt;span lang='fr'&gt;Institut du Monde Arabe&lt;/span&gt; del quale la Corte dei Conti francese ha &lt;a href='http://www.lejournaldesarts.fr/jda/archives/docs_article/108088/ima--la-cour-des-comptes-remet-le-couvert.php' title='In francese, su Le Journal des Arts (solo un riassunto è disponibile gratuitamente'&gt;recentemente sottolineato&lt;/a&gt; (&lt;i lang='la'&gt;inter alia&lt;/i&gt;) la programmazione tardiva è soltanto uno dei numerosi esempi della rarità di questo comportamento virtuoso.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Il rinvio incrociato</title>
   <link href="/2013/01/22/il-rinvio-incrociato.html"/>
   <updated>2013-01-22T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/01/22/il-rinvio-incrociato</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Un breve appunto per definire una funzione e sui programmi che la offrono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un testo, soprattutto scientifico, tratta diversi aspetti collegati tra loro (ci si può augurare), talora in maniera molto forte ed interdipendente. Se il legame non è reso palese dalla contiguità delle parti, è d&amp;#8217;uso richiamare l&amp;#8217;attenzione del lettore sull&amp;#8217;altra faccia della questione e rinviarlo al luogo nel quale essa è trattata: A questo proposito si veda anche l&amp;#8217;analisi della fortuna dell&amp;#8217;artista, &amp;lt;/i&amp;gt;infra&amp;lt;/i&amp;gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sperando che non si impigrisca, ma possa consacrare più energie alla lettura ed alla comprensione del testo, si può aiutare il lettore a districarsi in questi incroci rinviandolo direttamente al passo in questione indicandone la pagina. Il compito deve essere chiaramente assolto dal &lt;span lang='en'&gt;computer&lt;/span&gt;, che si fa carico di memorizzare il punto al quale rinviare e tenere conto dei cambiamenti che, nel corso del lavoro di scrittura, subisce il suo numero di pagina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mia conoscenza si fanno carico di gestire i riferimenti incrociati (&lt;span lang='en'&gt;cross-reference&lt;/span&gt; nei manuali d&amp;#8217;uso in inglese) questi programmi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href='http://www.guitex.org/' title='Il sito del Gruppo Utilizzatori Italiani di TeX'&gt;LaTeX&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a href='http://literatureandlatte.com/' title='Il sito di Scrivener, in inglese'&gt;Scrivener&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a href='http://www.nisus.com/' title='Il sito di Nisus, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;Nisus&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; nelle sue versioni &lt;span lang='en'&gt;Express&lt;/span&gt; e &lt;span lang='en'&gt;Pro&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a href='http://redlers.com/' title='Il sito di Melle, in inglese'&gt;Mellel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Di questi i primi due sono disponibili per ogni sistema operativo, gli ultimi solo per &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;abbr lang='en' title='Operative System'&gt;OS &lt;/abbr&gt; X&lt;/span&gt;. LaTeX è l&amp;#8217;unico gratuito, ed il più complesso dei tre (ma non impossibile).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='scrivener'&gt;Scrivener&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Per usare Scrivener su diversi sistemi operativi è necessario acquistare una licenza per ogni sistema operativo (la licenza consente però di installare il programma su tutti i &lt;span lang='en'&gt;computer&lt;/span&gt; di una medesima famiglia). La versione di Scrivener per Linux è stata messa in cantiere recentemente ed è attualmente non pienamente funzionante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='mellel'&gt;Mellel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mellel da poco è stato declinato in una versione minore, venduta tramite &lt;span lang='en'&gt;Mac App Store&lt;/span&gt;: &lt;a href='https://itunes.apple.com/it/app/mellel-lite/id539437141?mt=12' title='Mellel Lite, sul Mac App Store'&gt;Mellel &lt;span lang='en'&gt;Lite&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Questa versione non offre la possibilità di effettuare rinvii incrociati, che tuttavia può essere acquistata a 5,99€ (ugualmente assenti la creazione automatica di un indice e della gestione delle bibliografie).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il prezzo di Mellel è di 39$, 29$ per studenti, studiosi e docenti. Mellel &lt;span lang='en'&gt;Lite&lt;/span&gt; ha un prezzo fissato a 17,99€, con possibilità di acquistare la versione completa per 17,99€ supplementari (un totale più oneroso che un acquisto diretto della versione). Come misura promozionale, Mellel &lt;span lang='en'&gt;Lite&lt;/span&gt; è inizialmente proposto a 4,49€, destinato ad aumentare gradualmente nel tempo (acquistare la versione minore e successivamente pagare il supplemento per le funzioni avanzate è quindi al momento finanziariamente conveniente).&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Scaricare un libro da Google Books</title>
   <link href="/2013/01/15/scaricare-un-libro-da-google-books.html"/>
   <updated>2013-01-15T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/01/15/scaricare-un-libro-da-google-books</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Una delle conseguenze del nuovo assetto, più compatto e coerente, di &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt; riguarda i libri: il progetto, prima blandamente integrato al resto dell&amp;#8217;ecosistema, è stato ricollocato nel centro del nuovo strumento commerciale della società, &lt;span lang='en'&gt;Google Play&lt;/span&gt;, il negozio della società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#8217;altro giorno ho voluto scaricare uno dei libri digitalizzati dal motore di ricerca, ed ho potuto constatare che non era più dove mi sarei aspettato di trovarlo.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/googlebooks1.gif' alt='Dalla pagina di Google Libri si viene reindirizzati verso Google Play' title='Google Books vuoto, andare su Google Play' /&gt;
&lt;p&gt;Un po&amp;#8217; adescatore e (conseguentemente) mendace, il pulsante a sinistra &lt;span lang='en'&gt;EBOOK - FREE&lt;/span&gt; rinvia verso &lt;span lang='en'&gt;Google Play&lt;/span&gt;, dove è meno facile trovare quello che si è venuti a cercare (un libro elettronico, per tacere del prezzo). Confrontandomi per la seconda volta con il problema di come ottenere il libro, e dovendo per la seconda volta rovistare un po&amp;#8217;, ho deciso di mettere tutto per iscritto (con grande beneficio, altrui ed anche mio, mi auguro).&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;È necessario un profilo utente presso &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt; (alcuni, non volendo farsi sorvegliare dal motore di ricerca, vorranno usare un utente fittizio: sappiano che il comportamento può essere non innocente se non di rilevanza penale).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img src='/immagini/googlebooks2.gif' alt='Selezionare la terza delle voci: Overview, Reader Reviews, How to Read' title='La terza scheda, un po&amp;apos; nascosta' /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Delle diverse schede che offre la pagina, bisogna scegliere &lt;span lang='en'&gt;HOW TO READ&lt;/span&gt;. Questa consente di scaricare una versione &lt;abbr lang='en' title='Portable Document Format'&gt;PDF&lt;/abbr&gt; e di non essere obbligati a servirsi delle applicazioni di &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt;.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Se anche una verione &lt;abbr lang='en' title='Electronic Publishing'&gt;epub&lt;/abbr&gt; non è disponibile, ricorrete a &lt;a href='http://calibre-ebook.com/' title='Per scaricare Calibre, in inglese'&gt;Calibre&lt;/a&gt; (indipendentemente dal votro Sistema Operativo), egli può!&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;A proposito, parlando di &lt;span lang='en'&gt;Google Books&lt;/span&gt;: qualcuno sa se effettivamente è stato portato a compimento il progetto di digitalizzazione con la collaborazione di &lt;abbr lang='it' title='Ministero per i Beni e le Attività Culturali'&gt;Mibac&lt;/abbr&gt; e &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt;?&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Confrontare due versioni di un documento</title>
   <link href="/2013/01/14/confrontare-due-versioni-di-un-documento.html"/>
   <updated>2013-01-14T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/01/14/confrontare-due-versioni-di-un-documento</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;In uno dei primi interventi su Zeriuno ho parlato degli &lt;a href='/2011/10/12/gli-strumenti-di-revisione.html' title='Gli strumenti di revisione, su Zeriuno'&gt;strumenti di revisione&lt;/a&gt;: imprescindibili per collaborare in maniera efficace su un testo. Tuttavia lo strumento può non essere padroneggiato da qualcuno, che potrebbe intervenire su un documento senza attivare la rilevazione dei cambiamenti. Il documento risultante non palesa i cambiamenti che sono stati effettuati, nondimeno esistono alcuni strumenti per intervenire &lt;span lang='la'&gt;a posteriori&lt;/span&gt;, oltre alla pazienza ed all&amp;#8217;attenzione (sempre necessarie), s&amp;#8217;intende.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='id7'&gt;&lt;span lang='en'&gt;Microsoft Word&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il primo potrebbe essere &lt;span lang='en'&gt;Microsoft Word&lt;/span&gt;, che nella versione per &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt; offre quest&amp;#8217;opzione già dall&amp;#8217;edizione 2008 (prima non saprei, ma non lo escludo). Nel menù &lt;em&gt;Strumenti&lt;/em&gt;, alla voce &lt;em&gt;Revisioni&lt;/em&gt;, viene offerto il comando &lt;em&gt;Confronta verisoni&amp;#8230;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/word1.gif' alt='Barra del menù, Strumenti, Revisioni, Confronta versioni…' title='' /&gt;
&lt;p&gt;Per questa via &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt; consente di selezionare un documento che confronterà con quello già aperto, segnalando i cambiamenti in maniera analoga a quella già illustrata.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/word1.gif' alt='Le revisioni sono segnalate al margine del testo' title='' /&gt;
&lt;p&gt;Tra le risorse che conosco &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt; rappresenta &lt;del&gt;la sola a non potere essere usata solo su &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt;&lt;/del&gt; ed è probabilmente la più efficiente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='le_alternative'&gt;Le alternative&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un&amp;#8217;applicazione, a pagamento, capace di effettuare confronti è &lt;a href='http://kaleidoscopeapp.com/' title='Il sito di Kaleidoscope, in inglese'&gt;Kaleidoscope&lt;/a&gt;. Avendola usata in un paio di occasioni (la versione di prova), posso dire che non è di immediata comprensione (pur considerando che molto dipende dalle differenze tra i documenti confrontati); l&amp;#8217;eventuale integrazione dei cambiamenti deve essere effettuata in un secondo momento (una annunciata revisione dell&amp;#8217;applicazione forse risolverà la questione). Caratteristica distintiva è la capacità di potere effettuare lo stesso compito anche con delle immagini (sempre meglio sapere).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli altri due strumenti che conosco sono gratuiti, ma entrambi pensati per dei programmatori, e quindi per confrontare righe di codice (già Kaleidoscope mi sembra rivolgersi soprattutto a questo pubblico). Nulla impedisce altri di servirsene, ma l&amp;#8217;ergonomia e l&amp;#8217;efficacia non saranno di certo paragonabili agli strumeti di revisione. &lt;a href='http://www.sourcegear.com/diffmerge/index.html' title='DiffMerge'&gt;&lt;span lang='en'&gt;DiffMerge&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, appena scoperto &lt;a href='http://koolinus.tevac.com/2013/01/09/confronta-il-contenuto-di-file-e-cartelle-con-diffmerge/' title='Nicola ne parla nel suo blog su Tevac'&gt;grazie a Nicola Losito&lt;/a&gt; (è stato il suo intervento a farmi pensare a scrivere questo appunto). Ulteriore scoperta: esiste anche un programma analogo ed omonimo per &lt;span lang='en'&gt;Windows&lt;/span&gt;: &lt;a href='http://www.diffmerge.net/' title='DiffMerge per Windows'&gt;&lt;span lang='en'&gt;DiffMerge&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, a pagamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimo della lista, &lt;span lang='en'&gt;FileMerge&lt;/span&gt;: per averlo serve installare &lt;a href='https://itunes.apple.com/it/app/xcode/id497799835?mt=12' title='Xcode'&gt;&lt;span lang='en'&gt;Xcode&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, e benché sia gratuito, farsi carico dei diversi &lt;abbr lang='en' title='Giga Byte'&gt;GB&lt;/abbr&gt; che implica, sarebbe inutile per chi non lo conosce, non usa e non conta usare il terminale. Ad ogni modo una volta installato &lt;span lang='en'&gt;Xcode&lt;/span&gt;, &lt;span lang='en'&gt;FileMerge&lt;/span&gt; si trova… be&amp;#8217;, l&amp;#8217;ultima volta mi ricordo che era nella cartella &lt;span lang='en'&gt;/Developer/Applications/Utilities&lt;/span&gt;, ora non lo ritrovo, ma si comunque può aprire via &lt;span lang='en'&gt;Xcode&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/filemerge.gif' alt='Barra del menù, Xcode, Open Developer Tool, Filemerge' title='Come aprire FileMerge, da Xcode' /&gt;
&lt;p&gt;Se qualcuno conosce altri strumenti, soprattutto per altre piattaforme, o anche dei metodi efficaci, sono in ascolto!&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Il valore dei libri elettronici</title>
   <link href="/2013/01/08/il-valore-dei-libri-elettronici.html"/>
   <updated>2013-01-08T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2013/01/08/il-valore-dei-libri-elettronici</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;La recensione della mostra sui disegni di Simone Peterzano &lt;a href='http://storiedellarte.com/2013/01/simone-peterzano-e-i-disegni-del-castello-sforzesco-2.html' title='Simone Peterzano e i disegni del Castello Sforzesco, su Storie dell'&gt;scritta da Benedetta Spadaccini&lt;/a&gt; mi ha fatto ricordare una frase che, qualche mese fa, mi aveva colpito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Corriere della sera aveva interrogato Maria Teresa Fiorio a proposito dell&amp;#8217;avventata attribuzione dei disegni a Caravaggio, riportandone le esemplari affermazioni, serie e misurate. Un&amp;#8217;espressione tuttavia risultava formulata in maniera infelice, probabilmente per via della complicità della &lt;a href='http://www.corriere.it/cultura/12_luglio_06/panza-giallo-disegni-caravaggio_6e68d20c-c745-11e1-96dc-1183a294894f.shtml' title='Su Corriere.it'&gt;parafrasi giornalistica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uno studioso serio non fa un &lt;span lang='en'&gt;ebook&lt;/span&gt;, studia i disegni e li pubblica nelle sedi appropriate.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il pensiero soggiacente è evidente: di fronte ad un&amp;#8217;operazione improvvisata, di minima qualità tipografica, probabilmente non scevra da intenti mercantili, l&amp;#8217;ex direttrice delle Raccolte d&amp;#8217;Arte del Castello Sforzesco sottolineava il valore dello studio, che si prolunga nel tempo e che si nutre di confronti all&amp;#8217;interno della comunità scientifica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È altrettanto chiaro che un secondo signficato che si potrebbe prestare a questa frase la renderebbe non più condivisibile: un libro elettronico (o &lt;span lang='en'&gt;e-book&lt;/span&gt;) può senza alcun problema accogliere un lavoro scientifico di primo piano; carta ed inchiostro non sono condizioni necessarie (e neppure sufficienti) perché una pubblicazione sia scientificamente valida, in quest&amp;#8217;ambito contano le idee e la loro formulazione, non la confezione materiale che viene data alle parole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dopo due edizioni cartacee, il catalogo dei timbri dei collezionisti di disegni e stampe, il &lt;span lang='nl'&gt;Lugt&lt;/span&gt;, ha adottato il formato elettronico. Una scelta intelligente, di &lt;span lang='nl'&gt;Mària van Berge-Gerbaud&lt;/span&gt;, voluta da &lt;span lang='nl'&gt;Peter Fuhring&lt;/span&gt; e consigliata da &lt;span lang='en'&gt;Anthony Griffits&lt;/span&gt;, certamente degli studiosi seri. Così facendo la &lt;span lang='fr'&gt;Fondation&lt;/span&gt; Custodia potrà garantire l&amp;#8217;aggiornamento continuo del catalogo ed il suo accrescimento, in tempi più contenuti dei decenni che sono stati necessari sino ad ora e, più importante ancora, questa soluzione ha permesso la pubblicazione dell&amp;#8217;opera, un&amp;#8217;operazione altrimenti finanziariamente quasi impossibile (più di sei tomi sarebbero stati necessari). Una pubblicazione elettronica può essere seria quanto ogni altra, e perché meno onerosa può valere più di una pubblicazione cartacea.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>.l Archivio Degli Spot Politici Italiani</title>
   <link href="/2012/12/27/.l-archivio-degli-spot-politici-italiani.html"/>
   <updated>2012-12-27T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/12/27/.l-archivio-degli-spot-politici-italiani</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Un progetto di ricerca umanistica, riconosciuto come Progetto di Ricerca di Interesse Nazionale recentemente giunto a conclusione ha guadagnato grande attenzione da parte dei giornali, l&amp;#8217;&lt;a href='http://archive.org/donate/' title='La raccolta fondi, sino al 31 Dicembre 2012'&gt;Archivio degli spot politici&lt;/a&gt;. Quelli in rete, in modo particolare, capaci di mostrare al meglio l&amp;#8217;oggetto della ricerca, la creazione di un archivio degli spot politici, mostrando parte del materiale raccolto. Un&amp;#8217;attenzione sicuramente meritata da parte di un&amp;#8217;iniziativa intelligente e necessaria che riunisce dei materiali, certamente utili per rendere conto della storia politica nazionale. Attenzione non usuale nei riguardi di questo genere di iniziative e dunque tanto più lusinghiera nei riguardi del portale realizzato. Se l&amp;#8217;importanza dell&amp;#8217;iniziativa è dunque pacificamente accettata, alcuni aspetti della realizzazione mi sembrano utili spunti di riflessione.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='il_linguaggio'&gt;Il linguaggio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anche se oramai l&amp;#8217;&lt;abbr lang='en' title='Hyper Text Markup Language'&gt;HMTL&lt;/abbr&gt; 5 è una realtà affermata (il 17 Dicembre la definizione del linguaggio &lt;a href='http://www.w3.org/News/2012#entry-9667' title='Annuncio del W3C, in inglese'&gt;è stata completata&lt;/a&gt;), il linguaggio capace di rispondere al meglio al ruolo di trasmissione delle informazioni complesse riunite oramai nei siti internet, il sito internet del progetto adotta l&amp;#8217;&lt;pre class='markdown-html-error' style='border: solid 3px red; background-color: pink'&gt;REXML could not parse this XML/HTML: 
&amp;lt;abbr title=&amp;quot;Extendend Hyper Text Markup Language&amp;quot; lang=&amp;quot;en&amp;quot;XHTML&amp;lt;/abbr&amp;gt; nella sua versione 1.0, senza tuttavia seguirne completamente i dettami (il 21 Dicembre il [Validatore del &amp;lt;abbr title=&amp;quot;World Wide Web Consortium&amp;quot; lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;W3C&amp;lt;/abbr&amp;gt;][1], per la sola pagina di apertura del sito segnala 20 errori e riporta 25 avvertimenti). Avendo notato che dalla sua presentazione ad oggi il sito è stato oggetto di modifiche (il visitatore veniva prima diretto verso una pagina di dimostrazione del sito, *demo*), immagino che un lavoro di correzione delle ultime imperfezioni sia ancora in corso, e che possa rimuovere questi accidenti.&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proposito di linguaggio, la &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/link.php' title='La sezione Link dell'&gt;sezione link&lt;/a&gt; dopo un frammento di codice (strong&amp;gt;) dimenticato all&amp;#8217;inizio del secondo paragrafo, presenta l&amp;#8217;ultima voce interamente in inglese, senza usare gli elementi necessari per etichettare correttamente la lingua (per correggere, serve un accorgimento minimo, analogo a quello da adottare per il Bollettino d&amp;#8217;Arte, &lt;a href='http://zeriuno.github.com/2012/12/07/l-archivio-del-bollettino-d-arte-in-linea.html' title='Il Bollettino d'&gt;discusso qui&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='larchivio_dei_video'&gt;L&amp;#8217;archivio dei video&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il reperimento del materiale è stato, comprensibilmente, una parte importante, certamente complessa e laboriosa, della ricerca, come segnala la pagina del sito che &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/progetto.php' title='Presentazione del progetto'&gt;riassume brevemente&lt;/a&gt; il progetto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ad una prima fase della ricerca dedicata alla raccolta e il recupero degli spot presso archivi, fondazioni e partiti è seguita la classificazione e l’analisi dei materiali raccolti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Più sorprendente, però, è il fatto che tutti i video mostrati sul sito non sono dei dati custoditi insieme al resto del portale, ma serviti da &lt;span lang='en'&gt;[Internet Archive][3]&lt;/span&gt;. In molti conoscono questo archivio benemerito, che mette a disposizione per via informatica materiale del mondo predigitale e che conserva ed archivia la rete tramite la sua utilissima &lt;span lang='en'&gt;[Wayback Machine][4]&lt;/span&gt;. È forse questo aspetto di garante della continuità dell&amp;#8217;informaizone che ha spinto a scegliere &lt;span lang='en'&gt;Internet Archive&lt;/span&gt; come depositario del materiale.&lt;br /&gt; Sul piano tecnico, inoltre, fare riposare la responsabilità del materiale video interamente sulle spalle di un soggetto terzo permette di garantire minori oneri e spese per l&amp;#8217;Archivio degli spot politici italiani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al tempo stesso non sembra possibile ignorare le obiezioni relative a questa scelta. Sul piano tecnico, ad esempio, i risparmi che si garantisce che l&amp;#8217;Archivio, corrispondono ad un esborso maggiore per &lt;span lang='en'&gt;Internet Archive&lt;/span&gt;, un&amp;#8217;istituzione che ha ugualmente necessità di fondi per il suo funzionamento e che proprio in questi giorni ha lanciato &lt;a href='http://archive.org/donate/' title='La raccolta fondi, sino al 31 Dicembre 2012'&gt;un appello&lt;/a&gt; per raccogliere 150.000 dollari statunitensi.&lt;br /&gt; In secondo luogo, se gli spot sono, come &lt;a href='http://www.archivispotpolitici.it/progetto.php' title='Presentazione del progetto'&gt;affermato sul sito&lt;/a&gt; &amp;#8220;un importante documento non solo della politica e della comunicazione, ma anche della società e della cultura del nostro Paese&amp;#8221;, appare importante che il Paese si faccia carico della conservazione di questo documento, non demandando il compito ad istituzioni site all&amp;#8217;estero. Tanto più che l&amp;#8217;importanza e la nomea dell&amp;#8217;&lt;span lang='en'&gt;Internet Archive&lt;/span&gt; non offrono reali garanzie sulla conservazione dei dati: se un domani i suoi server non funzionassero più, l&amp;#8217;Archivio degli spot politici si presenterebbe come una scatola vuota, priva di contenitore, e solo a condizione di avere delle copie di salvaguardia dei video potrebbe tornare a mostrare gli spot in breve tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='un_nome_incerto'&gt;Un nome incerto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Stupiscono alcune incertezze relative al nome del sito.&lt;br /&gt; In alto a sinistra, un&amp;#8217;immagine identifica il sito come &amp;#8220;Archivio degli Spot Politici&amp;#8221;. Il sito tuttavia è archivispotpolitici.it, preferendo il plurale ()archiviospotpolitici.it risulta non registrato) ed il plurale è ugualmente adottato per il titolo dell&amp;#8217;immagine ed il suo contenuto alternativo (correttamente utilizzato). Il plurale è anche preferito per l&amp;#8217;intestazione del titolo, che recita&lt;/p&gt;
&lt;code&gt;&lt;title&gt;Archivi Spot Politici - Raccolta e Analisi Video Spot Slogan Partiti Politici Campagna Elettorale&lt;/title&gt;&lt;/code&gt;
&lt;h2 id='libera_fruizione'&gt;Libera fruizione&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tutti i materiali audiovisivi contenuti nel sito www.archivispotpolitici.it – tranne i casi espressamente richiesti dagli archivi ed indicati -, così come i testi, sono stati volutamente lasciati di libera fruizione, con l’unica richiesta di citare la fonte in caso di utilizzo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id='elemento_a_caso'&gt;Elemento a caso&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id='percorsi'&gt;Percorsi&lt;/h2&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Visualizzare i dati, le carte geografiche</title>
   <link href="/2012/12/13/visualizzare-i-dati-le-carte-geografiche.html"/>
   <updated>2012-12-13T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/12/13/visualizzare-i-dati-le-carte-geografiche</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Per concludere questa serie di appunti sulla visualizzazione dei dati, un esempio geografico. Ricordo che, nonostante le procedure burocratiche da compiere, &lt;span lang='fr'&gt;Jérôme de la Gorce&lt;/span&gt; considera utile l&amp;#8217;uso targhe che identifichino le funzioni di determinati luoghi in altri tempi (Casa di &lt;span lang='fr'&gt;Marin Marais&lt;/span&gt;, ad esempio), considerandolo uno strumento per una migliore presa di coscienza del dato. Meno concreto, ma più rapido, uno strumento per restituire un quadro di una distribuzione geografica può essere la mappa informatica. È questo il sistema con il quale è stata costruita la &lt;a href='http://www.guardian.co.uk/culture/interactive/2012/aug/03/europe-arts-cuts-culture-austerity' title='La mappa, sul sito del Guardian'&gt;mappa dei tagli alla cultura&lt;/a&gt; realizzata dal &lt;span lang='en'&gt;Guardian&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un esempio meno tetro è &lt;a href='https://maps.google.com/maps/ms?msa=0&amp;amp;msid=207309058565291184245.0004c5b983daedf430e83' title='Una mappa dei luoghi letterari di Parigi'&gt;&lt;span lang='fr'&gt;Paris littéraire&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, mappa dei luoghi letterari parigini realizzata da &lt;span lang='en'&gt;Feedbooks&lt;/span&gt; (tutti i libri segnalati sono scaricabili gratuitamente) -se, come credo, ancora non l&amp;#8217;ha fatto, &lt;a href='http://www.bookrepublic.it/' title='BookRepublic, in italiano, nonostante il nome'&gt;&lt;span lang='en'&gt;BookRepublic&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; dovrebbe realizzarne una versione italiana (e magari tutta la penisola, non solo una città, e magari interessarsi anche ai libri di pubblico dominio).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per chi avesse voglia di sperimentare questa soluzione, basta farsi guidare dalle indicazioni incluse nella mappa parigina (ed ogni altra mappa simile su &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt;): &amp;#8221;&lt;span lang='en'&gt;Explore making custom maps in an interactive tutorial.&lt;/span&gt;&amp;#8221;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Punto debole di questa soluzione? Da un punto di vista personale, il qualcosa in più dato in pasto a &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt; (non tutti devono però necessariamente a condividere il mio atteggiamento diffidente con questa azienda). Tecnicamente invece il fatto che consenta di visualizzare solo un numero limitato di appunti alla volta può essere una limitazione sgradevole: dopo un certo numero, questi vengono divisi per pagine, e gli appunti della pagina 1 non vengono visualizzati sulla carta al contempo di quelli di pagina 2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un&amp;#8217;altra soluzione può essere usare &lt;span lang='en'&gt;Google Earth&lt;/span&gt;, aggiungendo degli appunti all&amp;#8217;interno del programma. I dati sono conservati sul proprio computer, non sono accessibili da internet, non sono nelle mani di &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt;, ma lo strumento, molto ingombrante e poco maneggevole, rischia di essere mal calibrato, e sappiamo che usare cannoni per dare la caccia alle zanzare non è saggio. Non conosco però degli strumenti analoghi, in cui la cartina è pronta e basta aggiungere dei segnaposto, che permettano di non ricorrere, in un modo o nell&amp;#8217;altro, a &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt;. A parte la ricetta fatta da una cartina (a base di cellulosa) e diverse puntine!&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Visualizzare dati, strumenti informatici</title>
   <link href="/2012/12/10/visualizzare-dati-strumenti-informatici.html"/>
   <updated>2012-12-10T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/12/10/visualizzare-dati-strumenti-informatici</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href='/2012/12/05/visualizzare-i-dati-con-fogli-di-carta.html'&gt;Nell&amp;#8217;articolo precedente&lt;/a&gt; ho esposto metodi di visualizzazione dei dati ad occhio nudo: nessuna scoperta, ma una consapevolezza riacquisita, ed un po&amp;#8217; di attenzione all&amp;#8217;interazione tra strumenti differenti.Ma visualizzare dei dati allo stesso modo può essere fatto anche con il computer, ovviamente, e malgrado non sia perfettamente a mio agio con le soluzioni in rete, credo interessante presentare due servizi che ho scoperto (c&amp;#8217;è una soluzione valida anche non in linea: Scrivener, ma non ne parlerò questa volta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una soluzione possibile è &lt;a href='http://corkboard.me/' title='Cork Board, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;Corkboard&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (pienamente compatibile solo con &lt;span lang='en'&gt;Firefox, Chrome&lt;/span&gt; e Safari): un muro di sughero, ovviamente fittizio, potenzialmente infinita, da riempire con post-it. Delle funzioni sono disponibili solo con un abbonamento (4,99 dollari statunitensi al mese), ma anche la formula gratuita può essere sufficiente, a seconda dei vostri bisogni: atterrando sul sito potete subito creare delle note, e copiare l&amp;#8217;indirizzo vi basta per condividere questa lavagna o consultarla da un qualunque &lt;span lang='en'&gt;computer&lt;/span&gt; connesso ad internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le presentazioni sono disponibili su &lt;a href='http://vimeo.com/18369154' title='Cork Board su Vimeo, in inglese'&gt;Vimeo&lt;/a&gt; e &lt;a href='http://www.youtube.com/watch?v=GeaFCfOPwy4' title='Cork Board su Vimeo, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;YouTube&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (dopo un po&amp;#8217; di lavoro lascio perdere il tentativo di integrare i video direttamente in questa pagina).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un altro sistema è &lt;a href='http://trello.com/' title='Trello, in inglese'&gt;Trello&lt;/a&gt;, che mi ha segnalato &lt;a href='http://koolinus.net' title='Nicola Losito, il suo blog'&gt;Nicola Losito&lt;/a&gt;. Più che meramente mostrarli, Trello è utile soprattutto per organizzare i dati. Le note create, infatti, sono organizzate in colonne, e questo può servire per associare, ad esempio, ogni colonna ad una fase del lavoro (Appunto, Prima bozza, Stesura, Rilettura, Finito) e le schede possono essere spostate da una colonna all&amp;#8217;altra. Trello è unicamente in linea, richiede un&amp;#8217;iscrizione, è gratuito e disponibile anche tramite delle applicazioni per &lt;span lang='en'&gt;Android&lt;/span&gt; e &lt;span lang='en'&gt;iOS&lt;/span&gt;. Uno strumento potente e molto interessante, particolarmente per gestire lavori di gruppo, come sottolinea il video di presentazione, ma che può essere facilmente piegato a seconda dei propri scopi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il video è sia su &lt;a href='http://vimeo.com/29183832' title='Presentazione di Trello, in inglese'&gt;Vimeo&lt;/a&gt; che su &lt;a href='http://www.youtube.com/watch?v=N_e9HvhtPLE' title='Presentazione di Trello, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;YouTube&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aggiunta del 28 Gennaio 2013: &lt;span /&gt;]&lt;a href='http://organi.sr/' title='In inglese, Organisr'&gt;9&lt;/a&gt; è un altro strumento analogo a Trello.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>L'archivio del Bollettino d'Arte in linea</title>
   <link href="/2012/12/07/l-archivio-del-bollettino-d-arte-in-linea.html"/>
   <updated>2012-12-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/12/07/l-archivio-del-bollettino-d-arte-in-linea</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Da qualche mese guardavo con un po&amp;#8217; d&amp;#8217;astio una sezione del sito del Bollettino d&amp;#8217;Arte. Non ne ho più motivo, e non solo perché l&amp;#8217;annuncio che i lavori in corso per la costituzione dell&amp;#8217;archivio digitale della rivista sono conclusi, ma anche perché il risultato è lodevole: la prima serie del periodico è &lt;a href='http://www.bollettinodarte.beniculturali.it/opencms/export/BollettinoArteIt/sito-BollettinoArteIt/MenuPrincipale/DigitalLibrary/index.html' title='Sul sito della rivista'&gt;in linea e scaricabile&lt;/a&gt;. Lo strumento di ricerca del sito sembra funzionare ed i pdf messi a disposizione sono in formato testo. Solo la prima parte del titolo dei documenti mi causa qualche interrogazione, cercando di capire quale criterio è stato usato (&lt;a href='/2011/12/07/anagrafe-dei-bit-nominare-il-materiale-bibliografico.html' title='Anagrafe dei bit'&gt;i miei sono questi&lt;/a&gt;) per generare questa sfilza di numeri&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1347022523267_5_-_Gino_Fogolari_p.23.pdf&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Complimenti quindi al Bollettino d&amp;#8217;Arte, sperando che questo slancio possa proseguire mettendo a termine a disposizione del pubblico tutti i numeri non più acquistabili rendendo accessibile su internet l&amp;#8217;archivio completo della rivista (tanto più che recentemente l&amp;#8217;archivio fisico è stato in buona parte &lt;a href='http://www.bollettinodarte.beniculturali.it/opencms/export/BollettinoArteIt/sito-BollettinoArteIt/Contributi/Editoria/BollettinoArte/Home/visualizza_asset.html_1317613225.html' title='Segnalazione dell'&gt;alleggerito&lt;/a&gt;, cedendo gli ultimi esemplari conservati di numeri della quarta serie).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fatto questo mancherà solo un ultimo sforzo al periodico per essere sinceramente encomiabile: preoccuparsi dell&amp;#8217;accessibilità (come lo prescrive la legge Stanca). Non nominalmente, tramite &lt;a href='http://www.bollettinodarte.beniculturali.it/opencms/export/BollettinoArteIt/sito-BollettinoArteIt/MenuTop/Accessibilita/index.html' title='Accessibilità secondo il sito del Bollettino d'&gt;una dichiarazione&lt;/a&gt; non accurata al riguardo, ma prendendo le misure necessarie. Correggendo i numerosi errori del codice del sito (possono essere verificati dal &lt;a href='http://validator.w3.org'&gt;Validatore del W3C&lt;/a&gt;) ed utilizzando correttamente l&amp;#8217;attributo lang per segnalare le parole non italiane. Ad esempio: &lt;span lang='en'&gt;Digital Library&lt;/span&gt;, se proprio viene preferito alla ben decorosa designazione &lt;i&gt;Archivio digitale&lt;/i&gt;, in &lt;a href='http://www.bollettinodarte.beniculturali.it/opencms/export/BollettinoArteIt/sito-BollettinoArteIt/Contributi/Editoria/BollettinoArte/News/visualizza_asset.html_263200442.html' title='Qui'&gt;questa pagina&lt;/a&gt; dovrebbe essere identificato da &lt;em&gt;lang=&amp;#8221;en&amp;#8221;&lt;/em&gt;. Basta aggiungerlo proprio alla fine di questa porzione del codice:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a href=&amp;#8221;http://www.bollettinodarte.beniculturali.it/opencms/export/BollettinoArteIt/sito-BollettinoArteIt/Contributi/Editoria/BollettinoArte/Fascicoli/visualizza_asset.html_1283592443.html&amp;#8221; &lt;strong&gt;QUI&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Manca così poco per completare un buon lavoro che sarebbe un peccato non farlo.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Visualizzare i dati, con fogli di carta</title>
   <link href="/2012/12/05/visualizzare-i-dati-con-fogli-di-carta.html"/>
   <updated>2012-12-05T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/12/05/visualizzare-i-dati-con-fogli-di-carta</id>
   <content type="html">&lt;p&gt; La carta è uno strumento vecchio, ma non obsoleto. La frase è di David Bosman, che chiudeva così il resoconto di un intervento per aiutare un amico autore ad uscire da un momento di stallo (&lt;a href='http://davidbosman.fr/blog/2010/12/08/sortir-dune-impasse/' title='Sul suo blog, in francese'&gt;qui&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='fr'&gt;Imprime tout le truc et étale-le sur une table ou par terre. Même si ça veut dire imprimer cent pages ou plus, tant pis. Une fois imprimé, tu vois ton texte, tu vois chaque page individuellement et toutes les pages à la fois en même temps. Tu les as sous les yeux, tu les domines. Tu peux passer de l’une à l’autre d’un simple coup d’oeil. Tu peux comparer entre elles des pages qui sont très éloignées les unes des autres (quelque chose de presque impossible à faire confortablement sur un écran). Tu peux les annoter, les raturer. Tu peux les réorganiser. C’est ton champ de bataille que tu survoles, comme un général regarde une carte d’état-major, sur laquelle il déplace ses troupes et modifie ses plans selon les circonstances.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In sintesi: stampa e distendilo, anche per terra, anche se si tratta di centinaia di pagine. Stampa e potrai dominare il testo, confrontarlo, annotarlo, correggerlo, depennarlo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stai sorvolando il tuo campo di battaglia, come un generale che scruta una carta dello stato maggiore, sulla quale sposta le truppe e modifica i piani a seconda delle circostanze.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Un consiglio da tenere presente, e da riadattare, eventualmente: io l&amp;#8217;ho fatto, e questa è la mia versione.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/dati-lotto.gif' alt='Una parete ricoperta di fogli' title='Sono fogli, sulla parete' /&gt;
&lt;p&gt;Una parete quasi interamente ricoperta di fogli. Ciascuno è un disegno di un mio catalogo, ciascuno rappresenta una scheda. Futura, in corso o da perfezionare, mentre quando la scheda è conclusa, il foglio non c&amp;#8217;è più.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è certo uno strumento necessario: tutto quanto questo insieme era già chiaramente rappresentato nella mia testa, ma renderlo tangibile comporta alcuni vantaggi.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Innanzi tutto permette di visualizzare e quantificare (in una maniera tuttavia un po&amp;#8217; grossolana) il lavoro che resta prima di potere festeggiare la conclusione.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;In secondo luogo facilita il compito, in quanto permette di annotare delle riflessioni per ciascuna opera direttamente sul foglio che la riguarda, facendo un po&amp;#8217; di moto, spezzando quindi in maniera salutare la continua concentrazione del lavoro intellettuale.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Dominare e controllare un&amp;#8217;argomento diventa meno faticoso. Sono tuttavia convinto che lo strumento sia effettivamente efficace solo in un secondo momento, ossia &lt;em&gt;dopo&lt;/em&gt; che la materia è dominata intellettualmente. Legami tra le parti, identità degli elementi e coerenza dell&amp;#8217;insieme non sono espliciti ma subordinati alla fase di riflessione che precede questo passo.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Controllare di avere fatto tutto è più semplice.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per quanto possiamo essere &lt;i&gt;umanisti digitali&lt;/i&gt;, estrarre i dati dal &lt;span lang='en'&gt;computer&lt;/span&gt; e visualizzarli al meglio è di grande utilità, e mi rallegra vedere che un metodo analogo è usato anche da &lt;a href='http://la-grange.net/2012/11/05/todo' title='Sul suo blog, in francese'&gt;&lt;span lang='fr'&gt;Karl Dubost&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo senso mi torna alla mente il consiglio di &lt;span lang='fr'&gt;Alain Mérot&lt;/span&gt;, radicale: ogni spoglio di materiale bibliografico deve essere in duplice copia, cartacea e digitale. Una soluzione che io però non ho adottato, considerandola non equilibrata sul piano dell&amp;#8217;analisi costi-benefici: sono solo o in compagnia?&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Nisus Writer Pro è un traditore</title>
   <link href="/2012/11/21/nisus-writer-pro-e-un-traditore.html"/>
   <updated>2012-11-21T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/11/21/nisus-writer-pro-e-un-traditore</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Dopo avere riposto grandi speranze in &lt;a href='http://www.mellel.com/' title='Il sito di Mellel'&gt;Mellel&lt;/a&gt;, mi sono allontanato da questo programma, per via di un funzionamento un po&amp;#8217; rigido e farraginoso. Il mio lavoro sembrava dovere sottostare alle regole del programma: un capovolgimento radicale delle attese, le mie se non altro, ossia che, al contrario, uno strumento faciliti il lavoro ed assecondi le mie esigenze. Dall&amp;#8217;entusiasmo al distacco, il percorso è stato registrato per certi aspetti nell&amp;#8217;umore delle osservazioni pubblicate su Zeriuno (&lt;a href='/2011/09/09/in-pigiama-bianco-a-pois-rossi.html' title='Inaugurazione di Zeriuno, elogiativo'&gt;qui&lt;/a&gt;, poi &lt;a href='/2011/10/12/gli-strumenti-di-revisione.html' title='Strumenti di revisione, ottimista'&gt;qui&lt;/a&gt; e &lt;a href='/2011/10/19/mellel-supplire-alla-mancanza-dei-commenti-note-ed-evidenziatore-2' title='Commenti assenti: speranzoso'&gt;qui&lt;/a&gt;). Nel mio approdo ad un altro strumento, &lt;a href='http://nisus.com/' title='Il sito dell'&gt;&lt;span lang='en'&gt;Nisus Writer Pro&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (come Mellel unicamente disponibile per &lt;span lang='en'&gt;Mac OS X&lt;/span&gt;), sono stato più cauto, e dopo averlo usato per un paio d&amp;#8217;anni, ne ho valutato i pregi, ma anche i difetti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il difetto senza dubbio maggiore è quello più nascosto, ed emerge solo al momento della creazione del PDF. È lì che ho scoperto che i rinvii ad altre pagine, neri, all&amp;#8217;interno di Nisus, nel PDF apparivano in blu, come dei collegamenti ipertestuali in HMTL (per significare al lettore che i collegamenti sono attivi e possono essere premuti). Preoccupazione lodevole, se non fosse che non a tutti la soluzione conviene, e dopo avere creato numerosi collegamenti incrociati per permettere al lettore di seguire e cogliere la coerenza del ragionamento, la scoperta può essere molto sgradevole. Una via d&amp;#8217;uscita per questo comportamento aberrante fortunatamente esiste, anche se non segnalata nel manuale dell&amp;#8217;utente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I passaggi necessari sono pochi, si fanno percorrendo la finestra del documento dall&amp;#8217;alto verso il basso, nelle aree inquadrate di verde.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/nisuspdf1.gif' alt='' title='Cambiare i rinvii, primo passo' /&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Visualizzare il foglio di stile del documento (in alto a sinistra, terzo bottone da sinistra).&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Premere sulla voce &lt;em&gt;Collegamento PDF - Riferimento incrociato&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Selezionare il testo di esempio &lt;em&gt;Sopra la panca la capra campa&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Usare la combinazione &lt;em&gt;control clic&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Selezionare dal menù contestuale la voce &lt;span lang='en'&gt;Font&lt;/span&gt; e poi &lt;em&gt;Mostra colori testo&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img src='/immagini/nisuspdf2.gif' alt='' title='Cambiare i rinvii, secondo passo' /&gt;
&lt;p&gt;A questo punto il più è fatto: resta solo da spostare verso il fondo il cursore della finestra che si apre, per ottenere un banale ed anonimo nero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semplice, eppure la funzione resta un aspetto problematico per &lt;span lang='en'&gt;Nisus Writer Pro&lt;/span&gt;, fondato (come quasi tutti gli altri programmi di videoscrittura) sul fatto che ciò che appare allo schermo è il risultato definitivo. Sintetizzato nell&amp;#8217;acronimo inglese &lt;span lang='en'&gt;WYSIWYG&lt;/span&gt;, questo principio si avvicina alla definizione (parodica, ma non troppo) che ne da &lt;a href='http://nonciclopedia.wikia.com/wiki/WYSIWYG' title='Ciò che vedi è ciò che non potrai mai ottenere'&gt;Nonciclopedia&lt;/a&gt; decisamente troppo spesso, come in questo caso.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>I problemi con il PDF</title>
   <link href="/2012/11/14/I-problemi-con-il-PDF.html"/>
   <updated>2012-11-14T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/11/14/I-problemi-con-il-PDF</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Com&amp;#8217;è logico, la sua apparizione nel paesaggio informatico non ha mancato di sorprendere o stupire (me compreso), ma PDF si è oramai affermato come un formato di documenti ubiquo. &lt;span lang='en'&gt;Fletcher Penney&lt;/span&gt; ha tra l&amp;#8217;altro messo a punto un rigoroso sistema di gestirli, per il suo lavoro, che io trovo un po&amp;#8217; complesso e macchinoso, ma che non è scevro di &lt;a href='http://fletcherpenney.net/2012/05/workflow' title='Sul suo sito, in inglese'&gt;spunti interessanti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò non ostante, si tratta di un formato ben lontano dall&amp;#8217;essere comodo ed efficiente. Innanzi tutto si fonda su un&amp;#8217;ambiguità, quella tra immagine e testo. Benché contenga testo, non necessariamente un PDF lo rappresenta in quanto tale, informaticamente. Nulla cambia per l&amp;#8217;occhio umano, ma molto cambia per il &lt;span lang='en'&gt;computer&lt;/span&gt;, e quindi per il lettore: se il testo non è riconosciuto come tale, non è neppure possibile effettuare una ricerca testuale.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/pdf1.png' alt='Ricerca di testo infruttuosa in un PDF' title='Una ricerca infruttuosa' /&gt;
&lt;p&gt;La parola &lt;em&gt;presidente&lt;/em&gt; è ben presente in questo documento, ma non può essere trovata dal computer: il PDF (credo sia stato generato da &lt;span lang='en'&gt;Microsoft Word&lt;/span&gt; in una versione di &lt;span lang='en'&gt;Windows&lt;/span&gt; anteriore alla 8) è in formato immagine, ed il testo resta invisibile agli occhi del computer. Storie dell&amp;#8217;arte &lt;a href='http://storiedellarte.com/2012/10/metpublications.html' title='Su Storie dell'&gt;segnalava&lt;/a&gt; l&amp;#8217;impossibilità della ricerca testuale per le pubblicazioni messe a disposizione da &lt;span lang='en'&gt;MetPublications&lt;/span&gt;. Il problema è analogo a quello del documento soprastante: non si tratta di libri che sono stati scanditi, ma di documenti informatici trasformati in PDF immagine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il PDF è inoltre un formato molto complesso. Talmente complesso che non esistono garanzie che un documento venga visualizzato correttamente da altri che il programma che l&amp;#8217;ha prodotto. Di seguito lo stesso documento è stato aperto rispettivamente con &lt;span lang='en'&gt;Adobe Reader&lt;/span&gt;, visualizzato all&amp;#8217;interno di &lt;span lang='en'&gt;Firefox&lt;/span&gt; e, ultimo, dal programma di sistema di &lt;span lang='en'&gt;Mac OS X&lt;/span&gt; Anteprima, con differenze rilevanti.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/pdf2.jpg' alt='Un PDF leggibile' title='Acrobat Reader' /&gt;&lt;img src='/immagini/pdf3.jpg' alt='Un PDF leggibile, ma tipograficamente malconcio' title='Firefox' /&gt;&lt;img src='/immagini/pdf4.jpg' alt='Un PDF assolutamente illeggibile' title='Anteprima' /&gt;
&lt;p&gt;In sintesi: un PDF pone il problema di distinguere tra formato immagine (tra l&amp;#8217;altro, generalmente più pesante da archiviare) e testo, e se viene visualizzato male (contenuto alterato, illeggibile, o anche completamente assente), non necessariamente è perché il documento è danneggiato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per chi volesse leggere questi documenti con il navigatore &lt;span lang='en'&gt;Firefox&lt;/span&gt; (il migliore a mio avviso), consiglio l&amp;#8217;ottima estensione &lt;a href='https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/pdfjs/' title='PDF.js'&gt;PDF.js&lt;/a&gt;, un lettore PDF in &lt;span lang='en'&gt;Javascript&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una discussione al riguardo, che segnala anche la potenziale pericolosità di PDF è sul Forum di Tevac, &lt;a href='http://forum.tevac.com/topic/79856-anteprima-questo-sporco-brutto-programma/' title='PDF sul Forum di Tevac'&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>La nuova versione di Zeriuno</title>
   <link href="/2012/11/13/La-nuova-versione-di-Zeriuno.html"/>
   <updated>2012-11-13T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/11/13/La-nuova-versione-di-Zeriuno</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href='/adr.html' title='Cosa cambia con questa nuova versione del blog'&gt;La nuova versione di Zeriuno&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Le pubblicazioni del Metropolitan Museum</title>
   <link href="/2012/10/19/Le-pubblicazioni-del-Metropolitan-Museum.html"/>
   <updated>2012-10-19T00:00:00+02:00</updated>
   <id>/2012/10/19/Le-pubblicazioni-del-Metropolitan-Museum</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Dopo avere rifatto il suo sito internet e &lt;a href='/2011/11/01/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-ii-plauso-al-metropolitan-museum.html' title='Qui su Zeriuno'&gt;fortemente potenziato&lt;/a&gt; gli strumenti del catalogo in linea, il &lt;span lang='en'&gt;Metropolitan Museum&lt;/span&gt; ha recentemente messo a disposizione una nuova risorsa molto interessante, come &lt;a href='http://www.latribunedelart.com/le-metropolitan-museum-propose-ses-publications-epuisees-en-telechargement-gratuit-article004032.html' title='La Tribune de l'&gt;già segnalato&lt;/a&gt; da &lt;a href='http://storiedellarte.com/2012/10/metpublications.html' title='Store dell'&gt;più parti&lt;/a&gt;. Per chi non ne fosse già al corrente grazie agli articoli segnalati, questo è il portale &lt;a href='http://www.metmuseum.org/research/metpublications' title='MetPublications, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;MetPublications&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; stando al suo &lt;a href='http://www.metmuseum.org/research/metpublications/about-metpublications' title='MetPublications, in inglese'&gt;&lt;em&gt;autoritratto&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='en'&gt;MetPublications is a portal to the Met’s comprehensive publishing program. Beginning with nearly 650 titles published from 1964 to the present, this resource will continue to expand and could eventually offer access to nearly all books, Bulletins, and Journals published by the Metropolitan Museum since the Met's founding in 1870. It will also include online publications.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='en'&gt;MetPublications includes a description and table of contents for almost every title, as well as information about the authors, reviews, awards, and links to related Met bibliographies by author, theme, or keyword. Current titles that are in-print may be previewed and fully searched online, with a link to purchase the book. The full contents of almost all other titles may be read online, searched, or downloaded as a PDF, at no cost. Books can be previewed or read and searched through the Google Books program. Many out-of-print books are available for purchase, when rights permit, through print-on-demand capabilities in association with Yale University Press.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='en'&gt;Readers may also locate works of art from the Met's collections that are included within each title and access the most recent information about these works in Collections.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='en'&gt;Readers are also directed to every title located in library catalogues on WATSONLINE and WorldCat.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='en'&gt;Please check back frequently for updates and new book titles.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='en'&gt;MetPublications is made possible by Hunt and Betsy Lawrence.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Possiamo considerare &lt;a href='http://www.metmuseum.org/research/metpublications' title='MetPublications, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;MetPublications&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; come uno scaffale che riunisce le pubblicazioni del &lt;span lang='en'&gt;Metropolitan Museum&lt;/span&gt;, da scorrere con lo sguardo, nella speranza di trovare un dorso sul quale soffermarsi, ed un libro grazie al quale scoprire qualcosa di nuovo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si può cercare un titolo grazie alla maschera di ricerca, o scorrere gli elementi in sette categorie. Che sono, con una proditoria traduzione:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;pubblicazioni recenti&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&amp;#8220;titoli preferiti&amp;#8221;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;cataloghi di mostre degni di nota&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;cataloghi di collezioni degni di nota&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;testi interamente disponibili in linea (indubbiamente tra i maggiori meriti del portale)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;pubblicazioni in linea (con la molto gradevole serie di interventi &lt;a href='http://www.metmuseum.org/research/metpublications/Connections?Tag=Online%20publications&amp;amp;title=&amp;amp;author=&amp;amp;pt=&amp;amp;tc=&amp;amp;dept=' title='Scheda di presentazione di Connections, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;Connections&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;tutti i titoli&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Come osserva &lt;a href='http://storiedellarte.com/2012/10/metpublications.html' title='Store dell'&gt;Storie dell&amp;#8217;arte&lt;/a&gt; l&amp;#8217;insieme è molto vasto, e proprio per questo è un peccato che lo strumento di ricerca sia poco elaborato e non consenta di interrogare la banca dati restringendo il campo ad una o più delle sette categorie categorie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci sono altre pecche, tra le quali il fatto che non sia disponibile un flusso &lt;abbr lang='en' title='Really Simple Syndication'&gt;RSS&lt;/abbr&gt; (particolarmente utile visto l&amp;#8217;invito a controllare con regolarità gli aggiornamenti e le novità) ed il fatto che purtroppo anche questa parte del sito (realizzato in &lt;abbr lang='en' title='eXtensible HyperText Markup Language'&gt;XHTML&lt;/abbr&gt; 1.0 &lt;span lang='en'&gt;Transitional&lt;/span&gt;, una tecnologia vecchia) non sia &lt;a href='http://validator.w3.org/check?uri=www.metmuseum.org%2Fresearch%2Fmetpublications&amp;amp;charset=%28detect+automatically%29&amp;amp;doctype=Inline&amp;amp;group=0' title='Come attesta lo strumento del W3C'&gt;informaticamente corretta&lt;/a&gt;. Ed infine può dispiacere il fatto che oltre a &lt;span lang='en'&gt;WorldCat&lt;/span&gt; non sia stato preso in considerazione &lt;a href='http://openlibrary.org/' title='Open Library, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;Open Library&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, un sito potenzialmente di grande utilità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò non ostante, &lt;a href='http://www.metmuseum.org/research/metpublications' title='MetPublications, in inglese'&gt;&lt;span lang='en'&gt;MetPublications&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; è un&amp;#8217;ottima risorsa, che traduce un&amp;#8217;intento teoricamente comune a tutte le istituzioni museali, ma di rado messo in pratica con altrettanta efficacia. Un altro estratto dalla &lt;a href='http://www.latribunedelart.com/le-metropolitan-museum-propose-ses-publications-epuisees-en-telechargement-gratuit-article004032.html' title='La Tribune de l'&gt;presentazione&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;&lt;span lang='en'&gt;The Met's print and online publications program will continue to expand in scope in order to reach the broadest possible audience, thus fulfilling its mission to increase public awareness of and appreciation for art, presenting insightful scholarly discussions and diverse Museum voices on works of art, art history, and especially the Museum's collections and exhibitions.&lt;/span&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Approfittando di &lt;span lang='en'&gt;MetPublications&lt;/span&gt; non resta che sperare che susciti numerosi e validi emuli.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>iPhoto, una nota all'attenzione dei caparbi</title>
   <link href="/2012/02/02/iphoto-una-nota-allattenzioen-dei-caparbi.html"/>
   <updated>2012-02-02T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/02/02/iphoto-una-nota-allattenzioen-dei-caparbi</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Prima di scoprire &lt;a href='/2012/01/30/iphoto-una-gestione-proditoria-dellarchivio.html' title='iPhoto, una gestione proditoria dell&amp;apos;archivio, su Zeriuno'&gt;le ignominiose pecche di &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, sprizzavo fiducia nei confronti della vita e degli strumenti informatici. La biblioteca di &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; custodiva tutte le immagini che avevo acquisito per le mie ricerche, ed ad ogni tema di ricerca era dedicata una biblioteca: Stefano della Bella e Lotto avevano entrambi diritto ad un monolocale proprio, anzi ad un &lt;i lang='fr'&gt;hôtel particulier&lt;/i&gt;, vista la mole dei dati. All&amp;#8217;uopo, creavo una nuova biblioteca di iPhoto: all&amp;#8217;avvio del programma bisogna premere &lt;em&gt;alt&lt;/em&gt;, ed appare la schermata necessaria. Permette di scegliere tra diversi biblioteche o di crearne una nuova (e così funziona anche per &lt;span lang='en'&gt;iTunes&lt;/span&gt;, ma la questione non è pertinente).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src='/immagini/iphoto-una-nota.jpg' alt='' title='' /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In caso si usino più biblioteche fotografiche, al suo avvio &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; apre l&amp;#8217;ultima aperta, ed analogamente si comportano &lt;span lang='en'&gt;iTunes&lt;/span&gt; ed altri elementi di &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;abbr title='Operative System'&gt;OS&lt;/abbr&gt; X&lt;/span&gt;: sarà l&amp;#8217;ultima biblioteca ad essere sincronizzata su uno de &lt;i&gt;i Cosi&lt;/i&gt; eventualmente connesso; sarà dall&amp;#8217;ultimo insieme di fotografie che &lt;a href='/2011/11/19/ripassare-gli-elementi-di-un-archivio-fotografico.html' title='Ripassare gli elementi di un archivio fotografico'&gt;vorrà attingere il pannello delle preferenze Salvaschermo&lt;/a&gt; (ma una volta date le istruzioni, Salvaschermo vi si atterrà, indipendentemente dalle biblioteche aperte con iPhoto.&lt;br /&gt;

Che vogliate usare &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; facendogli ingurgitare il vostro archivio o no, queste indicazioni potrebbero tornare utili.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Due corsi per l'accessibilità</title>
   <link href="/2012/02/01/due-corsi-per-laccessibilita.html"/>
   <updated>2012-02-01T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/02/01/due-corsi-per-laccessibilita</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;È stata pubblicata sul numero 13 della Gazzetta Ufficiale del 17 Gennaio 2004, la legge 9 Gennaio 2004, n.4, meglio nota come &lt;i&gt;Legge Stanca&lt;/i&gt;. Potete &lt;a href='//www.pubbliaccesso.gov.it/normative/legge_20040109_n4.htm' title='La legge Stanca'&gt;leggerla qui&lt;/a&gt;, e, particolarmente se producete contenuti su internet, credo sia importante cercare di conoscerla; chi realizza, in tutto o in parte, siti per la pubblica amministrazione, è tenuto a conoscerla e rispettarla.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Io purtroppo non la consoco ancora abbastanza bene, né conosco a sufficienza le misure da adottare: chi fosse nella mia stessa condizione e volesse rimediare sappia che l&amp;#8217;Università degli studi di Siena prepara due corsi su questi temi; &lt;a href='//www.comunicatistampa.unisi.it/dett_comunicato.php?idcs=4831' title='Università degli studi di Siena, comunicato stampa'&gt;dal comunicato stampa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Accessibilità universale e progettazione per tutti, accessibilità universale e beni culturali per tutti: su questi temi si incentrano i due corsi di formazione promossi dall’Università di Siena, che avranno inizio il 2 marzo e che sono stati presentati questa mattina alla stampa, presso il Rettorato.&lt;br /&gt;
Patrocinati dal Comune di Buonconvento, dall’associazione Handy Superabile, dal Comune di Siena, dalla Fondazione Musei Senesi, dalla Scuola Edile Senese e dall’Associazione Nazionale Mutilati e Invalidi Civili (ANMIC), i corsi, che vedono dunque il coinvolgimento di importanti enti attivi sul territorio, hanno lo scopo di inquadrare il corretto approccio al tema dell&amp;#8217;accessibilità e del superamento delle barriere architettoniche e cognitive, e di approfondire la conoscenza e l&amp;#8217;applicazione delle complesse normative in materia. La finalità è di promuovere e sviluppare la cultura dell&amp;#8217;accessibilità, intesa anche come possibilità di superamento degli ostacoli all’interno di tutti gli spazi, anche di quelli espositivi, museali e in generale dedicati alla fruizione dei beni culturali.&lt;br /&gt;
“L’Università di Siena, attraverso strutture specifiche – spiega la professoressa Lucia Sarti, delegata del Rettore all’Accesso e frequenza studenti disabili, e direttore dei corsi di formazione – è da anni impegnata su questi temi. L’ufficio Accoglienza disabili, nell’ambito dei servizi agli studenti, e il Laboratorio dell’Accessibilità Universale, operano per l’inclusione degli studenti e delle studentesse con disabilità, promuovendo la cultura dell’accessibilità in Ateneo e sul territorio, anche grazie alla collaborazione con i suoi attori istituzionali. Questi due corsi di formazione, che si concentrano su due ambiti di particolare rilievo, sono un esempio di come sia possibile concretamente promuovere la cultura dell’inclusione sociale”.&lt;br /&gt;
Le lezioni dei due corsi, che avranno la durata di 12 settimane, si terranno presso il laboratorio dell’Accessibilità Universale di Buonconvento, il venerdì pomeriggio e il sabato mattina.&lt;br /&gt;
Requisito di accesso è il diploma di scuola secondaria superiore.&lt;br /&gt;
Le iscrizioni rimarranno aperte fino al 17 febbraio prossimo, secondo quanto previsto dai bandi pubblicati sul sito dell’Università di Siena &lt;a href='//www.unisi.it' title='Università degli studi di Siena'&gt;www.unisi.it&lt;/a&gt; .&lt;br /&gt;
Per informazioni, tel. 0577 806172, 0577 232250, e-mail: uffdisabili@unisi.it, labaccuniversale@unisi.it&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;A proposito di accessibilità il &lt;a href='//www.polomuseale.firenze.it/' title='Polo Museale Fiorentino'&gt;nuovo sito del Polo Museale Fiorentino&lt;/a&gt; mi è parso una buona realizzazione; quello &lt;a href='//www.brera.beniculturali.it/' title='Pinacoteca di Brera'&gt;della Pinacoteca di Brera&lt;/a&gt;, invece, magraldo una &lt;em&gt;&lt;a href='//www.brera.beniculturali.it/Page/t01/view_html?idp=259' title='Dichiarazione di accessibilità'&gt;dichiarazione di accessibilità&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, mi sembra manchevole. Questo sull&amp;#8217;accessibilità: i contenuti, purtroppo, mi deludono in entrambi i casi.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Arriva ZotPad</title>
   <link href="/2012/01/31/arriva-zotpad.html"/>
   <updated>2012-01-31T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/01/31/arriva-zotpad</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Zotero era &lt;a href='/2011/11/22/adattarsi-a-diverse-norme-redazionali.html' title='Adattarsi a diverse norme redazionali, su Zeriuno'&gt;già stato citato&lt;/a&gt; in &lt;a href='/2011/11/24/programmi-di-gestione-bibliografica.html' title='Programmi di gestione bibliografica, su Zeriuno'&gt;due interventi&lt;/a&gt;. Enrico Francese, &lt;a href='//identi.ca/notice/88920508' title='Enrico Francese su identi.ca'&gt;da poco &lt;span lang='en'&gt;Mendeley Advisor&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href='//fraenrico.carcosa.it/?p=1150' title='Enrico Francese parla di Zotero e Mendeley, sul suo blog'&gt;ricordava&lt;/a&gt; che in casa Zotero avevano negato di volere realizzare un programma per computer. Si sono smentiti tempo fa ed ora, oramai disinibiti, hanno pure realizzato una versione per iPad. Costa 4,99€ (occupa 1,2MB) e &lt;a href='//itunes.apple.com/it/app/zotpad/id497260579?mt=8' title='Zotpad, per trovarlo su iTunes Store, descrizione del programma in inglese'&gt;si trova qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;#8217;applicazione, per il momento, non offre una piena possibilità d'agire: permette di leggere documenti (pdf, rtf, txt, csv, &lt;i&gt;diversi tipi di immagini&lt;/i&gt;, documenti di Office e di iWork), che vengono scaricati sull&amp;#8217;iPad (e sono quindi poi leggibili anche senza connessione). Non viene consentito, invece, di creare o modificare dei dati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una notizia breve (scoperta grazie a &lt;a lang='fr' href='//www.igeneration.fr/app-store/zotpad-un-premier-client-zotero-pour-ipad-76622' title='Annuncio dell&amp;apos;arrivo di ZotPad, su iGénération, in francese'&gt;iGénération&lt;/a&gt; ed &lt;a lang='fr' href='//anthonynelzin.com/' title='Antony Nelzin, pagina di presentazione, in fracese'&gt;Anthony Nelzin&lt;/a&gt;) che mi ricorda, se ve ne fosse bisogno, che un articolo su Storie dell&amp;#8217;arte &lt;a href='//storiedellarte.com/2012/01/ma-quel-quadro-non-era-in-italia.html' title='Ma quel quadro non era in Italia?, su Storie dell&amp;apos;arte'&gt;aspetta una mia risposta&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Correzione: puntuale, Sergio mi ha fatto notare che non si tratta di un&amp;#8217;applicazione ufficiale, e questo mi ha dato modo di notare le altre soluzioni per usare Zotero su &lt;i&gt;i Cosi&lt;/i&gt;, che sono segnalate su &lt;a href='//www.zotero.org/blog/zotero-apps-go-mobile/' title='Le applicazioni per Zotero, in inglese'&gt;Zotero.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>iPhoto, una gestione proditoria dell'archivio</title>
   <link href="/2012/01/30/iphoto-una-gestione-proditoria-dellarchivio.html"/>
   <updated>2012-01-30T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/01/30/iphoto-una-gestione-proditoria-dellarchivio</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Se ho già affrontato delle questioni relative ad un archivio fotografico, non ho mai fatto accenni ad un programma per gestire l&amp;#8217;archivio fotografico, eppure un programma l&amp;#8217;ho usato, a lungo, e l&amp;#8217;esperienza è stata determinante, per me. Non darò consigli su un programma da usare (in compenso sono lieto di riceverne), ma indicazioni su cosa &lt;strong&gt;non&lt;/strong&gt; fare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si chiama &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;, un tempo parte del pacchetto &lt;span lang='en'&gt;iLife&lt;/span&gt;, fornito di serie insieme ad un &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt;. Coerente con la logica della semplificazione messa in atto da &lt;span lang='en'&gt;Apple&lt;/span&gt;, &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; porta l&amp;#8217;utente a focalizzarsi sui contenuti e gli toglie il controllo su faccende triviali come la gestione dell&amp;#8217;archivio. Analogamente a quel che accade per &lt;span lang='en'&gt;iTunes&lt;/span&gt;, viene costituita una biblioteca, una scatola chiusa che, apparentemente, nessuno può aprire per accedere al contenuto tramite la navigazione per cartelle, a discapito dell&amp;#8217;interfaccia di iPhoto&lt;a class='footnote' id='fnref:d' href='d' title='see footnote'&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;h1 id='iphotounpaccochiuso'&gt;&lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;, un pacco chiuso&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;&lt;img src='/immagini/iphoto1.jpg' alt='' title='' /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I caparbi potranno sbirciare all&amp;#8217;interno della scatola, e li aspetterà la conferma del fatto che la strutturazione del contenuto non è né pensata né utilizzabile per gli uomini.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src='/immagini/iphoto2.jpg' alt='iPhoto, Mostra contenuto pacchetto' title='' /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;i&gt;Spacchettare e per sbirciare dentro ad &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src='/immagini/iphoto3.jpg' alt='Organizzazione delle cartelle e dei documenti nella biblioteca di iPhoto' title='' /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il perché appare chiaramente, scorrendo le colonne da destra verso sinistra. I nomi dei documenti, innazi tutto, sono quelli del momento dell&amp;#8217;importazione nella biblioteca e non vengono influenzati dai nomi che si possono attribuire agli scatti all&amp;#8217;interno dell&amp;#8217;interfaccia utente di &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;, se in un caso il documento è stato importato dopo che gli avevo attribuito un titolo informativo (&lt;i&gt;Stefano della Bella (1610-1664) - Deux personnes de pantomime, 6,8x9,3cm, plume et encre brune, PM 1778ENSBA&lt;/i&gt;), la situazione più comune è di ritrovarsi dei parenti prossimi di &lt;i&gt;DSC_8052.NEF&lt;/i&gt;: cercare all&amp;#8217;interno di un archivio composto da questo genere di documenti è impossibile senza fare appello al contenuto del documento, il che rallenta significativamente il processo di ricerca.&lt;br /&gt;
Secondo fattore da prendere in considerazione è la gerarchia di classificazione: anche qui &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; procede autonomamente. A meno non sia stata importata una cartella intera, i documenti vengono conservati all&amp;#8217;interno di una cartella che porta una data, all&amp;#8217;interno di una cartella anno, basandosi, se disponibili, sui metadati della fotografia: non ostante io l&amp;#8217;abbia importata nella biblioteca nel 2010, una fotografia si trova nella cartella 2001, perché è nel 2001 che venne scattata (dal servizio fotografico dell&amp;#8217;&lt;span lang='en'&gt;Ashmolean Museum&lt;/span&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma perché infastidirsi con tutti questi dettagli, effettivamente? Perché non servirsi dello strumento che è stato fornito e non preoccuparsi di come lavora?&lt;br /&gt;
Effettivamente importa come &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; arrangia i contenuti nelle sue viscere informatiche se posso raggiungere il mio scopo tramite l&amp;#8217;interfaccia utente, ed a lungo per nulla tenevo in cale tutto ciò. È solo dopo che ho iniziato a preoccuparmene, dopo.&lt;/p&gt;&lt;h1 id='iphotounpacco'&gt;&lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;, un pacco&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Dopo che mi è capitato questo&lt;a class='footnote' id='fnref:a' href='a' title='see footnote'&gt;2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src='/immagini/iphoto4.jpg' alt='Una fotografia assente all&amp;apos;interno di un album' title='Lì dove ci sono dei trattini io mi aspettavo di vedere una fotografia' /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andare a vedere i disegni di Stefano della Bella alla Biblioteca Reale di Torino ha richiesto un certo impegno da parte mia: li ho studiati attentamente. Fortunatamente la direzione della Biblioteca è conscia dell&amp;#8217;importanza della fotografia per gli studiosi e non ha dimenticato la sua missione prima, il servizio al pubblico, e mi ha permesso di fotografarli. È tollerabile che, a fronte di funzionari efficienti, di ricercatori che si fanno carico di trasferte, sia &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; a creare problemi?&lt;br /&gt;
Eppure questo è successo: iPhoto ha perso la fotografia. Non una, ma, nel mio archivio di lavoro su Stefano della Bella ben 40 immagini mancano all&amp;#8217;appello. Poco più del 2%, su un totale di più di 1900 fotografie, percentualmente risibile, ma comunque assolutamente inaccettabile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un problema che è aggravato dalla costruzione della biblioteca di iPhoto: a poco mi servirà percorrere il mio disco fisso e le mie copie di salvaguardia alla ricerca di un documento che porti nel titolo &lt;i&gt;Torino, Biblioteca Reale&lt;/i&gt;, visto che &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; aveva deciso di ricordare il documento come &lt;i&gt;DSCN_più quattro cifre&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;div align='center'&gt;&lt;img src='/fissi/edera-rossa.jpg' alt='Qui ho messo un&amp;apos;immagine per marcare uno stacco' /&gt;&lt;/div&gt;&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;i&gt;A lungo l&amp;#8217;uomo è stato definito come l&amp;#8217;animale capace di creare gli strumenti necessari per facilitare il proprio lavoro. Osservazioni del comportamento dei primati, hanno poi reso necessario raffinare i termini del discrimine ed hanno permesso di focalizzare un&amp;#8217;altra capacità fondamentale dell&amp;#8217;uomo, ossia la capacità di ragionare sugli strumenti di cui esso si serve e perfezionarli nel corso del tempo&lt;a class='footnote' id='fnref:c' href='c' title='see footnote'&gt;3&lt;/a&gt;.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;h1 id='iphotoimparareaviveresenza'&gt;&lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;, imparare a vivere senza&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;Ho dovuto farlo. Per rispetto del mio lavoro e della specificità genetica del genere umano. Ho dovuto riorganizzare integralmente il mio archivio fotografico. Un lavoro un po&amp;#8217; titanico che mi ha preso giorni interi, che per certi versi ancora non è concluso, che mi ha fatto perdere le informazioni sulla localizzazione delle fotografie e le note che avevo registrato per ogni immagine (perché &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; non salva queste informazioni insieme alla fotografia).&lt;br /&gt;
La premessa non è allettante, me ne rendo conto, comunque, se anche voi volete rivedere l&amp;#8217;organizzazione del vostro archivio, potete seguire i principi che ho già esposto sui &lt;a href='/2011/11/07/anagrafe-dei-bit-nominare-le-immagini.html' title='&amp;quot;'&gt;nomi dei documenti&lt;/a&gt;, sulla &lt;a href='/2011/11/11/archivio-fotografico.html' title='&amp;quot;'&gt;gerarchia della classificazione&lt;/a&gt;, sulla &lt;a href='/2011/11/14/archivio-fotografico-il-dono-dellubiquita.html' title='&amp;quot;'&gt;doppia classificazione&lt;/a&gt;, sulla &lt;a href='/2011/11/19/ripassare-gli-elementi-di-un-archivio-fotografico.html' title='&amp;quot;'&gt;possibilità di rivederne gli elementi&lt;/a&gt;&lt;a class='footnote' id='fnref:b' href='b' title='see footnote'&gt;4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chi volesse sottrarre alle grinfie di &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; le proprie immagini può servirsi di alcuni programmi a questo scopo come &lt;a lang='en' href='//www.macupdate.com/app/mac/29647/imagearchiver-for-iphoto' title='ImageArchiver for iPhoto su MacUpdate, in inglese'&gt;ImageArchiver for iPhoto&lt;/a&gt; (&lt;span lang='en'&gt;Shareware&lt;/span&gt;, 10 dollari statunitensi), &lt;a lang='en' href='//www.macupdate.com/app/mac/31862/iphoto-to-disk' title='iPhoto to Disk su MacUpdate, in inglese'&gt;iPhoto to Disk&lt;/a&gt; (&lt;span lang='en'&gt;Shareware&lt;/span&gt;, 12,95 dollari statunitensi), che io ho usato senza avere bisogno di acquistare la versione completa, o &lt;a lang='en' href='//www.macupdate.com/app/mac/27595/iphoto-to-picasa-web-albums' title='iPhoto to Picasa Web Albums su MacUpdate, in inglese'&gt;iPhoto to Picasa Web Albums&lt;/a&gt; (versione dimostrativa, 19,95 dollari statunitensi): queste informazioni sono il frutto di una breve ricerca su &lt;a lang='en' href='//www.macupdate.com' title='MacUpdate, in inglese'&gt;MacUpdate&lt;/a&gt; incentrata su &lt;i lang='en'&gt;iPhoto export&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E dopo, come fare? Le fotografie, quando non è possibile farlo direttamente tramite il &lt;span lang='en'&gt;Finder&lt;/span&gt;, le importo con Anteprima.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src='/immagini/iphoto5.jpg' alt='Anteprima, Archivio, Importa da Fotocamera' title='' /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;i&gt;L&amp;#8217;opzione è attiva quando è collegata una macchina fotografica, ovviamente (una Fotocamera, ma perché la maiuscola, poi?)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Spesso navigo tra le cartelle con il &lt;span lang='en'&gt;Finder&lt;/span&gt;, talvolta apro ancora &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;: ho ricostruito una libreria importando tutto il mio nuovo archivio, ma con una precauzione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src='/immagini/iphoto6.jpg' alt='iPhoto, Preferenze, Opzione Copia elementi nella libreria di iPhoto disattivata' title='' /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;i&gt;Ho frenato l&amp;#8217;appetito divoratore di &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; dalle preferenze (&lt;/i&gt; Cmd , &lt;i&gt;)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una soluzione che è comunque un ripiego non soddisfacente: &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; costruisce un alter ego della biblioteca fotografica, e lavora su quello, il che introduce uno iato tra ciò che si visualizza e la banca dati.&lt;br /&gt;
Come dicevo all&amp;#8217;inizio, cerco ancora il programma giusto. Una cosa è certa: vista la &lt;a href='//twitter.com/#!/nitot/status/139295545192755200' title='Conversazione su Twitter, in francese'&gt;testimonianza di &lt;span lang='fr'&gt;Tristan Nitot&lt;/span&gt; non userò Picasa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;div class='footnotes'&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;

&lt;li id='fn:d'&gt;&lt;p&gt;Lo so, ufficialmente si parla di &lt;i&gt;libreria&lt;/i&gt;, sia per &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt; che per &lt;span lang='en'&gt;iTunes&lt;/span&gt;. Perché? Perché ad oggi nessuno si è reso conto che &lt;i&gt;libreria&lt;/i&gt; non è la traduzione corretta del falso amico inglese &lt;i lang='en'&gt;library&lt;/i&gt;: si vuole designare un punto in cui vengono accumulati i contenuti per la fruizione, non per l&amp;#8217;acquisto (se sono sul &lt;strong&gt;mio&lt;/strong&gt; computer, sono già &lt;strong&gt;mie&lt;/strong&gt;, le fotografie).&lt;a class='reversefootnote' href='d' title='return to article'&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li id='fn:a'&gt;&lt;p&gt;Nota all&amp;#8217;intenzione di chi, come già altri in passato, dubiti della veridicità delle righe seguenti: no, non ho fatto pasticci con le preferenze di &lt;span lang='en'&gt;iPhoto&lt;/span&gt;; sì, mi è successo con più librerie (ed in una ho perso molto più di 40 fotografie); sì, conosco altre persone alle quali questo è capitato; no, non sono un membro della Spectre.&lt;a class='reversefootnote' href='a' title='return to article'&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li id='fn:c'&gt;&lt;p&gt;Un evento che, rilevato dagli etologi, ha reso necessario ripensare la definizione dell&amp;#8217;uomo è stata la pratica dei nostri &lt;i&gt;cugini evolutivi&lt;/i&gt; di ricorrere a dei rami, selezionati in base alla foggia, spogliarli delle foglie e servirsene per farvi camminare degli insetti e nutrirsene.&lt;br /&gt;
Ancora mi interrogo sul perché gli scienziati non hanno deciso di focalizzare le premesse della nuova definizione sui fattori gastronomici.&lt;br /&gt;
Per l&amp;#8217;edera accetto eventuali suggerimenti tipografici (ho sostanzialmente preso il primo carattere che ho trovato) e ringrazio &lt;a lang='fr' href='//davidbosman.fr' title='Il blog di David Bosman, in francese'&gt;David Bosman&lt;/a&gt; di avermi spiegato come giungere a questo effetto.&lt;a class='reversefootnote' href='c' title='return to article'&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li id='fn:b'&gt;&lt;p&gt;Grazie a Maurizio, che ha segnalato le sue soluzioni per l&amp;#8217;organizzazione del proprio archivio iconografico.&lt;a class='reversefootnote' href='b' title='return to article'&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Phyllis Dearborn Massar</title>
   <link href="/2012/01/24/phyllis-dearborn-massar.html"/>
   <updated>2012-01-24T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/01/24/phyllis-dearborn-massar</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;È per gradi che ho fatto la conoscenza di Phyllis Dearborn Massar: i suoi scritti, sobri e rigorosi; il ricordo che di lei si conserva, che illuminava occhi e sorrisi; le sue lettere, entusiaste e generose.&lt;br /&gt;
Di questo e di quel che poi ho potuto scoprire di persona, offrono un&amp;#8217;eco alcune righe che ho scritto e che sono state gentilmente &lt;a href='//storiedellarte.com/2012/01/in-ricordo-di-phyllis-dearborn-massar.html' title='In ricordo di Phyllis Dearborn Massar, su Storie dell&amp;apos;arte'&gt;accolte su Storie dell&amp;#8217;arte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Accessibilità: contenuto alternativo</title>
   <link href="/2012/01/16/accessibilita-contenuto-alternativo.html"/>
   <updated>2012-01-16T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/01/16/accessibilita-contenuto-alternativo</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Cosa abbastanza rara per essere sottolineata (questa è l&amp;#8217;ultima volta, promesso) nel &lt;a href='/2012/01/14/contemplazione-estetica-senza-parole-quasi-per-una-volta.html' title='Contemplazione estetica, senza parole (quasi), per una volta, su Zeriuno'&gt;mio ultimo articolo&lt;/a&gt; troneggiava un&amp;#8217;immagine.
Non so quanti se ne siano accorti, ma all&amp;#8217;immagine è attribuito un contenuto alternativo, frutto di attenzione per l&amp;#8217;accessibilità digitale e di un&amp;#8217;infarinatura avuta grazie a &lt;span lang='fr'&gt;Magali Oualid&lt;/span&gt; ed al seminario &lt;a lang='fr' href='//invisu.inha.fr/Programme-2011-2012' title='Il programma del corso, in francese, sul sito dell&amp;apos;unità di ricerca INVISU'&gt;Les TIC et l&amp;#8217;art&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;
Per rendere pienamente accessibile il contenuto di una pagina internet è necessario, &lt;i&gt;inter alia&lt;/i&gt;, attribuire un contenuto alternativo alle immagini in caso queste non abbiano un ruolo puramente decorativo ma siano vettori di contenuto. Come attribuire un contenuto alternativo ad un&amp;#8217;immagine che non sia puramente testuale, trascrivendone una descrizione? Lavorando all&amp;#8217;&lt;a href='//www.inha.fr/' title='Il sito ufficiale dell&amp;apos;INHA, in francese, ma anche italiano, inglese, spagnolo e tedesco'&gt;INHA&lt;/a&gt;, Magali Oualid si è posta la domanda e l&amp;#8217;ha posta intorno a sé, senza riuscire tuttavia a trovare una risposta condivisa. La sua proposta è di trattare l&amp;#8217;immagine sistematicamente come eccezione, nell&amp;#8217;ambito della storia dell&amp;#8217;arte, e non attribuirle contenuto alternativo, ed ha suggerito che l&amp;#8217;argomento venga affrontato al forum europeo dell&amp;#8217;accessibilità (26 Marzo 2012, Parigi). Se qualcuno dei lettori ha delle idee e competenze in merito, sappia che può essere prezioso, perché attualmente nessuno si è dichiarato pronto per tenere una relazione in merito: segno che una relazione è assolutamente necessaria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questa è anche un&amp;#8217;occasione per un altro invito: se qualcuno visitando Zeriuno si serve di strumenti di accessibilità, me lo dica, e mi segnali le eventuali mancanze.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Contemplazione estetica, senza parole (quasi), per una volta</title>
   <link href="/2012/01/14/contemplazione-estetica-senza-parole-quasi-per-una-volta.html"/>
   <updated>2012-01-14T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2012/01/14/contemplazione-estetica-senza-parole-quasi-per-una-volta</id>
   <content type="html">&lt;img src='/immagini/meloria.jpg' width='584' class='alignnone size-full wp-image-186' alt='Un disegno di Giovanni David (Cabella Ligure 1743 - Genova 1790) che rappresenta La battaglia navale di Meloria' height='372' title='Giovanni David (Cabella Ligure 1743 - Genova 1790) - La battaglia navale di Meloria' /&gt;&lt;i&gt;Giovanni David (Cabella Ligure 1743 - Genova 1790) - &lt;span lang='en'&gt;The Naval Battle of Meloria, pen, brown ink, brush, brown wash&lt;/span&gt;, 342x532mm, 1988.254, MET&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Ho scoperto per caso questo artista, questo disegno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie alle &lt;a href='/2011/11/01/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-ii-plauso-al-metropolitan-museum.html' title='Cataloghi in linea si rinnovano II: Plauso al Metropolitan Museum, su Zeriuno'&gt;illuminate scelte del &lt;span lang='en'&gt;Metropolitan Museum&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, posso offrirvelo su questa pagina, e voi potete guardarlo &lt;a href='http://www.metmuseum.org/Collections/search-the-collections/90002640' title='La pagina consacrata all&amp;apos;opera dal Metropolitan Museum, in inglese'&gt;qui&lt;/a&gt; e prenderlo &lt;a href='http://www.metmuseum.org/Collections/search-the-collections/90002640#fullscreen' title='L&amp;apos;immagine, a piena risoluzione'&gt;qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Anagrafe dei bit: nominare il materiale bibliografico</title>
   <link href="/2011/12/07/anagrafe-dei-bit-nominare-il-materiale-bibliografico.html"/>
   <updated>2011-12-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/12/07/anagrafe-dei-bit-nominare-il-materiale-bibliografico</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Trovare è possibile. Se ad esempio cercate un articolo o anche un libro, potete trovarlo nella &lt;a href='/2011/12/06/la-biblioteca-dellinha-meglio-virtuale-che-reale.html' title='Articolo sulla biblioteca digitale dell&amp;apos;INHA, in italiano'&gt;biblioteca digitale dell&amp;#8217;INHA&lt;/a&gt;; scaricarlo tramire &lt;span lang='fr'&gt;Persée&lt;/span&gt; (se è tratto da &lt;a href='http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/revue/rvart' title='Pagina di Persée.fr dedicata a La Revue de l&amp;apos;Art, in francese'&gt;&lt;i&gt;La Revue de l&amp;#8217;Art&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;, per esempio; scoprirlo su &lt;a href='http://www.revues.org/' title='Revues.org, in francese'&gt;Revues.org&lt;/a&gt; o su &lt;a href='http://gallica.bnf.fr/' title='Gallica, in francese'&gt;Gallica&lt;/a&gt;, della &lt;span lang='fr'&gt;Bibliothèque nationale de France&lt;/span&gt;. Se siete disposti a pagare o se qualcuno lo fa per voi, potete pure servirvi di &lt;a href='http://www.jstor.org/' title='JSTOR, in inglese'&gt;JSTOR&lt;/a&gt; o del &lt;a href='http://www.britishnewspaperarchive.co.uk/' title='Il British Newspaper Archive, in inglese'&gt;British Newspaper Archive&lt;/a&gt;, nuovo e presentato da &lt;a href='http://parfoisjetrouve.com/2011/11/29/65-millions-darticles-de-journaux-de-1700-a-nos-jours-en-ligne/' title='Anthony Nelzin presenta il British Newspaper Archive, in francese'&gt;Anthony&lt;/a&gt;. Trovare sembra, più che possibile, proprio facile, visto che è anche possibile recarsi fisicamente in una biblioteca, consultare i testi necessari e talvolta portarli pure via, prendendo appunti quando e quanto più conviene.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;E poi? &lt;a href='/2011/11/07/anagrafe-dei-bit-nominare-le-immagini.html' title='Come nominare le immagini? Articolo su Zeriuno'&gt;Come per le fotografie&lt;/a&gt;, bisogna porsi la domanda di che nomi dare ai documenti che, tutti questi ritrovamenti hanno generato! E la risposta è tanto più importante che, dopo avere trovato, troppo facile è perdere i reperti nei meandri di un disco fisso non organizzato a dovere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La soluzione cui sono approdato è semplice ed adotta sempre la stessa formula &lt;i&gt;COGNOME AUTORE ANNO - Titolo del testo&lt;/i&gt;, che si tratti di un libro (&lt;i&gt;BLUNT 1954 -  The Drawings of G.B. Castiglione &amp;amp; Stefano della Bella, in the Collection of Her Majesty the Queen at Windsor Castle&lt;/i&gt;), di un articolo (&lt;i&gt;MASSAR 1968 - Presenting Stefano della Bella&lt;/i&gt;), di un catalogo di mostra (&lt;i&gt;BJUSTRÖM, LOISEL, PILLIOD 2002 - Drawings in Swedish Italian Drawings, Florence, Siena, Modena, Bologna&lt;/i&gt;), o di atti di un convegno (&lt;i&gt;RABEYROLLES-DESTAILLEUR 2006 - Hyppolite Destailleur (1822-1893)- architecte-collectionneur&lt;/i&gt;).
È tra l&amp;#8217;altro questa stessa formula ad aprire il documento in caso si tratti di qualcosa che ho prodotto io stesso, di appunti presi da me, e la formula è poi seguita dal riferimento bibliografico completo del testo in questione. Completo, sì, perché è proprio al riferimento bibliografico abbreviato, &lt;i&gt;all&amp;#8217;americana&lt;/i&gt; che si rifà la formula che ho scelto, ma arricchita dal titolo del contributo, perché gli elementi che lo distinguono ed identificano siano di più e più evidenti.
Riproporre all&amp;#8217;inizio di un documento il riferimento bibliografico completo di quello che segue permette, in caso sia necessario, di potere copiare rapidamente l&amp;#8217;indicazione per riutilizzarla là dove serve (se non si usano dei programmi, per gestire la bibliografia).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una soluzione semplice, che mi soddisfa. Quasi. Il problema non è tanto il fatto che non sia possibile, nei nomi dei documenti di Mac OS X, inserire i due punti (che andrebbero messi dopo le date di Destailleur, nel contributo segnalato sopra) e che ho deciso di sostituire con un trattino, quanto che non so come inserire delle parole chiave: voglio che siano nel titolo del documento e non nei metadati, affinché siano validi anche al di fuori del sistema operativo che uso al momento (una biblioteca si costruisce per la vita!). Avevo pensato, per un momento, di inserirle tra parentesi quadre, dopo il titolo, con abbreviazioni, se possibile: &lt;i&gt;[SBD]&lt;/i&gt; per Stefano della Bella, &lt;i&gt;[LL]&lt;/i&gt; per Lorenzo Lotto, &lt;i&gt;[Rosso]&lt;/i&gt; per Giovanbattista Romolo di Jacopo di Guasparre, Rosso Fiorentino (e non dite che &lt;i&gt;Rosso&lt;/i&gt; non è un&amp;#8217;abbreviazione!) e via dicendo. Una soluzione che non mi ha convinto: in caso della Bella e Lotto siano nello stesso documento, dovrei scrivere &lt;i&gt;[LL, SDB]&lt;/i&gt; o &lt;i&gt;[LL][SDB]&lt;/i&gt;? Solo il secondo caso, infatti, mi garantisce la possibilità di potere ritrovare tutta la bibliografia di Lotto che ho cercando &lt;i&gt;[LL]&lt;/i&gt; (e quindi di creare delle cartelle intelligenti con questo criterio). Oppure dovrei ispirarmi a Twitter ed adottare il diesis, &lt;i&gt;#LL#SDB&lt;/i&gt;?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ricevo consigli ed idee con piacere: ancora mi interrogo, al riguardo la soluzione che mi piaccia ancora non l&amp;#8217;ho trovata.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>La biblioteca dell'INHA, meglio virtuale che reale?</title>
   <link href="/2011/12/06/la-biblioteca-dellinha-meglio-virtuale-che-reale.html"/>
   <updated>2011-12-06T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/12/06/la-biblioteca-dellinha-meglio-virtuale-che-reale</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Non è solo perché si trova in centro, di fronte all&amp;#8217;istituto in cui hanno quasi tutti lezione, che gli studenti ed i professori di storia dell&amp;#8217;arte prediligono la &lt;a lang='fr' href='http://www.inha.fr/spip.php?rubrique21' title='La bibliothèque de l&amp;apos;INHA, in francese'&gt;Bibliothèque de l&amp;#8217;&lt;abbr lang='fr' title='Institut National d&amp;apos;Histoire de l&amp;apos;Art'&gt;INHA&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt;, è anche perché si tratta oggettivamente di una tra le collezioni più importanti per la disciplina (molto meno fornita per l&amp;#8217;archeologia) della città. Un domani, grazie alla fusione con altre collezioni, sarà anche più completa, ma oggi è una biblioteca che impone assurde limitazioni talvolta poco facili da tollerare: i posti a disposizione sono pochi; non è possibile avere internet sul proprio computer; solo una parte molto ristretta della collezione è in libero accesso; si possono chiedere solo dodici volumi al giorno, sei per ogni mezza giornata, ma non più di tre per volta; da mezzogiorno all&amp;#8217;una (se non erro) non si possono fare fotocopie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure i servizi offerti da una biblioteca possono non limitarsi a quelli che ospitano le sue mura (è alla radice dell&amp;#8217;idea della biblioteca pervasiva di cui parla Enrico Francese &lt;a href='http://fraenrico.carcosa.it/?p=932' title='Sul blog di Enrico Francese, in italiano'&gt;qui&lt;/a&gt; e poi di nuovo &lt;a href='http://fraenrico.carcosa.it/?p=1193' title='Sul blog di Enrico Francese, in italiano'&gt;qui&lt;/a&gt;). L&amp;#8217;&lt;span lang='fr'&gt;Institut National d&amp;#8217;Histoire de l&amp;#8217;Art&lt;/span&gt; si è per esempio lanciato in una campagna di digitalizzazione dei suoi fondi che avanza con costanza e che inizia a fornire risultati interessanti (e necessari, dato che consultare i suoi fondi patrimoniali è, talvolta, estremamente complicato). Non avete trovato posto alla biblioteca dell&amp;#8217;&lt;abbr lang='fr' title='Institut National d&amp;apos;Histoire de l&amp;apos;Art'&gt;INHA&lt;/abbr&gt;, è già chiusa, è troppo lontana? Approfittate della &amp;lt;a href=&amp;#8221;http://bibliotheque-numerique.inha.fr&amp;#8221; title=&amp;#8221;La biblioteca digitale dell&amp;#8217;&lt;abbr lang='fr' title='Institut National d&amp;apos;Histoire de l&amp;apos;Art'&gt;INHA&lt;/abbr&gt;, in francese&amp;#8221;&amp;gt;biblioteca digitale&amp;lt;/a&amp;gt; e seguite i suoi &lt;a href='http://bibliotheque-numerique.inha.fr/expositions-virtuelles/' title='Le novità, mese per mese, in francese'&gt;progressi mensili&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Spostare bit, senza e-pistole</title>
   <link href="/2011/12/05/spostare-bit-senza-e-pistole.html"/>
   <updated>2011-12-05T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/12/05/spostare-bit-senza-e-pistole</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Qualche giorno fa ho visitato il Gabinetto dei disegni del &lt;span lang='fr'&gt;Musée des beaux-arts et d&amp;#8217;archélogie Besançon&lt;/span&gt; che conserva un numero ragguardevole di opere: &lt;i&gt;fra tante, per mia fè,&lt;/i&gt; v&amp;#8217;è &lt;i&gt;qualche cosa anche per me&lt;/i&gt;. Le caratteristiche del luogo sono la temperatura (bassa!) della sala studio, la grande cortesia di Ghislaine Courtet, &lt;i lang='fr'&gt;documentaliste&lt;/i&gt;&lt;a name='testo1' href='#nota1' title='In italiano pare sia documentarista'&gt;&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;, e la postura atipica del museo nei confronti delle fotografie. Non ostante alcune piacevoli sorprese, tra gli altri &lt;a href='/2011/11/01/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-ii-plauso-al-metropolitan-museum.html' title='Su Zeriuno'&gt;il &lt;span lang='en'&gt;Metropolitan Museum&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, le fotografie delle opere vengono viste come un capitale da difendere piuttosto che una risorsa da offrire. Da &lt;span lang='fr'&gt;Besançon&lt;/span&gt;, invece, ho ricevuto alcuni mesi fa, le fotografie delle opere che mi interessavano, ad alta definizione: 359 Mb in tutto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Considerato che si tratta di dimensioni che escludono la possibilità di utilizzare la posta elettronica (che di solito limita ad una o due decine di Mb la taglia degli allegati) mi è parso che si trattasse di un&amp;#8217;occasione utile per parlare delle opzioni per il trasferimento dei documenti informatici (sì, è da tempo, alcuni mesi, appunto, che questo pezzo giace nel mio archivio in attesa di essere portato a termine). Sicuramente un gran numero degli scambi di questo tipo avvengono ancora oggi per via e-pistolare (posta elettronica, appunto), eppure sono ormai presenti degli strumenti più efficaci allo scopo. Se questo resta ancora per molti lo strumento più immediato, esistono in effetti diversi punti a sfavore di questa soluzione: una situazione perfettamente riassunta in questa vignetta e nel suo commento &lt;i&gt;celato&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src='http://imgs.xkcd.com/comics/file_transfer.png' alt='Una vignetta che esemplifica come trasferire documenti informatici può essere complicato' title='Every time you email a file to yourself so that you can put it on your friend&amp;apos;s laptop, Tim Berners-Lee sheds a single tear' /&gt;&lt;br /&gt;
Dal ben riconoscibile &lt;a href='http://xkcd.com/949/' title='La pagina della vignetta, in inglese'&gt;xkcd&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prima di esporre alcune soluzioni alla questione, volevo segnalare perché, anche quando è possibile, usare la posta elettronica è ricorrere ad uno strumento non perfettamente adatto e con effetti collaterali sgradevoli. Quando, tramite una connessione internet, accedete alla vostra casella di posta, state interrogando un computer, un server di posta, perennemente acceso perché, in qualunque momento lo vogliate, quest&amp;#8217;operazione, semplicissima, sia possibile. Non è tuttavia su un solo supporto che sono custoditi i vostri dati: se così fosse, quando il disco fisso su cui sono stati salvati si romperà (succederà, è solo una questione di tempo, e vale anche per il disco fisso del vostro computer: pensate prima di allora  a salvaguardare i vostri dati), la vostra posta elettronica sarebbe irrimediabilmente persa. Per evitare questo, è su multipli supporti che vengono conservati i vostri dati (ed è così che ciascuno dovrebbe fare con i dati che non vuole perdere). È così che, moltiplicando le necessità di ogni cliente per il numero di clienti, le società che lavorano in questo settore arrivano a costruire delle strutture imponenti, con un cospicuo numero di server, perennemente accesi, e sistemi di raffreddamento per permettere loro di funzionare al meglio: i centri dati, o &lt;i lang='en'&gt;data center&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;
I &lt;span lang='en'&gt;data center&lt;/span&gt; sono considerati tra i maggiori consumatori di energia al mondo: &lt;a href='http://www.greencity.it/speciali/greendatacenter-2010/index.php' title='Un articolo sui green data center, in italiano'&gt;si calcola&lt;/a&gt; che tra il 2 ed il 4 percento dell&amp;#8217;energia totale consumata ogni anno nel mondo vada ad alimentare i data center e le strutture dell&amp;#8217;&lt;abbr lang='en' title='Information Technology'&gt;IT&lt;/abbr&gt; in genere, tanto che l&amp;#8217;elettricità sarebbe la &lt;a href='http://oseox.fr/referencement/data-center.html' title='Un articolo sui data center, in francese'&gt;principale voce di spesa di &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; e che ogni cinque anni il consumo di energia elettrica &lt;a href='http://www.enerzine.com/14/8818+green-data-center-de-syracuse---50-pct-denergie-en-moins+.html' title='Articolo sull&amp;apos;apertura di un centro dati verde di IBM, in francese'&gt;raddoppierebbe&lt;/a&gt;: uno dei numerosi motivi per cui la corsa alle tecnologie tra le nuvole, il &lt;i lang='en'&gt;cloud computing&lt;/i&gt;, non mi piace punto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ora, posto che, seppure spesso il servizio di posta elettronica è gratuito, ha un costo per il nostro pianeta, diventa importante prenderne coscienza ed agire coscenziosamente: non facendo crescere inutilmente il volume dello spazio occupato, per esempio, cosa che rischia di accadere, invece, usando la posta elettronica per trasferire dei documenti.&lt;br /&gt;
Inviando per posta elettronica un documento ad un altro indirizzo, questo passa dal vostro computer (1) al vostro server di posta, un altro computer (2), da lì va al server di posta del destinatario (3) e, infine, al computer del destinatario (4). Al crescere della capienza delle caselle di posta elettronica, si è persa l&amp;#8217;abitudine di cancellare i messaggi vecchi che vengono ormai conservati in maniera praticamente definitiva, il che significa che i computer 2 e 3 conserveranno il documento (come abbiamo detto, copiato su più supporti), spesso senza che ve ne siano né utilità né necessità, mentre almeno uno di questi due passaggi può essere eliminato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se tutti usassimo più consapevolmente internet, tanta parte del suo contenuto attuale &lt;a href='http://davidbosman.fr/blog/2011/04/01/dun-coup-des-millions-de-lolcats-et-de-trolls-meurent-dinanition/' title='Vi riflette David Bosman, in francese'&gt;verrebbe meno&lt;/a&gt;, e non sarebbe necessariamente una perdita grave: &lt;a href='http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;amp;v=WaUzu-iksi8' title='Viene spiegato in questo video, in inglese'&gt;internet, nel 2005, pesava solo 50 grammi&lt;/a&gt;, ma consuma, parrebbe, 40 miliardi di &lt;span lang='en'&gt;Watt&lt;/span&gt; (120 se si contano, oltre ai serve, anche i computer semplicemente connessi alla rete), &lt;a href='http://www.appletribu.com/2011/04/26/data-center-di-apple-in-north-carolina-troppo-grande-solo-per-itunes-video/' title='Un articolo sul centro dati di Apple in North Carolina, in italiano'&gt;per non parlare&lt;/a&gt; &lt;a href='http://www.saggiamente.com/blog/2010/11/20/il-data-center-delle-meraviglie/' title='Un secondo articolo sul centro dati di Apple in North Carolina, sempre in italiano'&gt;dell&amp;#8217;occupazione&lt;/a&gt; &lt;a href='http://www.macgeneration.com/unes/voir/127320/data-center-apple-entre-chez-les-grands' title='Un terzo articolo sul centro dati di Apple in North Carolina, in francese'&gt;del suolo&lt;/a&gt;&lt;a name='testo2' href='#nota2'&gt;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra non molto, conto completare l&amp;#8217;argomento segnalando alcune delle numerose soluzioni percorribili per spostare bit.&lt;/p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;p&gt;&lt;a name='nota1'&gt;1.&lt;/a&gt; &lt;del&gt;Gratitudine a chi mi segnalerà la corretta traduzione italiana.&lt;/del&gt; Pare sia &lt;i&gt;documentarista&lt;/i&gt;.&lt;a href='#testo1' title='Torna al testo'&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a name='nota2'&gt;2.&lt;/a&gt; Analogamente, sarebbe importante una maggiore consapevolezza del &lt;a href='http://gogreen.virgilio.it/news/green-economy/conflict-free-basta-vendere-cellulari-macchiati-di-sangue.html' title='Un articolo sul movimento Conflict Free, in italiano'&gt;costo umano&lt;/a&gt; e &lt;a href='http://www.macgeneration.com/news/voir/177282/un-iphone-4-conflict-free' title='Un secondo articolo, che segnala le sollecitazioni mosse al riguardo ad Apple, in francese'&gt;sociale&lt;/a&gt; delle materie prime alla base di quasi tutta la nostra tecnologia informatica.&lt;a href='#testo2' title='Torna al testo'&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Apice in Pages</title>
   <link href="/2011/11/25/apice-in-pages.html"/>
   <updated>2011-11-25T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/25/apice-in-pages</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;È un peccato che le scorciatoie da tastiera imparate in tanto tempo usando Pages non mi servano più con Mellel. In caso interessi qualcuno, comunque, l&amp;#8217;apice in &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt;, si può ottenere con &amp;lt;i&amp;gt;&amp;lt;abb title=&amp;#8221;Command&amp;#8221; lang=&amp;#8221;en&amp;#8221;&amp;gt;cmd&amp;lt;/abbr&amp;gt; &amp;lt;abb title=&amp;#8221;Control&amp;#8221; lang=&amp;#8221;en&amp;#8221;&amp;gt;ctrl&amp;lt;/abbr&amp;gt; +&amp;lt;/i&amp;gt;, lo stesso comando che fa tornare con i piedi per terra i caratteri posti in apice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C&amp;#8217;è anche &lt;a href='/2011/11/08/il-maiuscoletto-in-pages.html' title='Il maiuscoletto in Pages'&gt;Il Maiuscoletto in &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (ma non con una scorciatoia da tastiera).&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Programmi di gestione bibliografica</title>
   <link href="/2011/11/24/programmi-di-gestione-bibliografica.html"/>
   <updated>2011-11-24T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/24/programmi-di-gestione-bibliografica</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Sto pensando di dedicare una pagina di Zeriuno ad una lista di programmi utili per la ricerca, per esempio per la gestione bibliografica. In attesa di avere il tempo di occuparmene, ho trovato una lista dettagliata e vasta su &lt;a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_reference_management_software' title='Comparison of reference management software'&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Adattarsi a diverse norme redazionali</title>
   <link href="/2011/11/22/adattarsi-a-diverse-norme-redazionali.html"/>
   <updated>2011-11-22T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/22/adattarsi-a-diverse-norme-redazionali</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Io non ho la televisione in casa, per cui no, rispondo preventivamente, non ho appena visto Marzullo (e no, non è mio vicino di casa, per cui non l&amp;#8217;ho visto fuori dalla televisione).Ciò non ostante avevo voglia di farmi una domanda, e provare a rispondermi da solo: ve ne faccio partecipi.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tempo fa ho sentito di un programma di scrittura che gestisce le note in modo da poter applicare a scelta le norme redazionali, diverse, della rivista A oppure B. Ti dice nulla?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Sì e no, ma prima di vedere, una premessa: per &lt;i&gt;note&lt;/i&gt; non faccio riferimento ad un elemento tipografico della pagina, ma ai riferimenti bibliografici (che sono indispensabili ad un qualsiasi discorso scientifico; &lt;a href='http://storiedellarte.com/2011/11/via-belle-arti-56.html' title='Su Storie dell&amp;apos;arte, ovviamente!'&gt;uno spunto sulle note&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;h3 id='no'&gt;No&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Non saprei dare un nome a questo programma, e, a meno che non si tratti di Word, che offre uno strumento per gestire la bibliografia, non penso esista.&lt;/p&gt;&lt;h3 id='s'&gt;Sì&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nel momento in cui si affida la gestione dei riferimenti bibliografici ad un programma esterno, e quindi non quello che si usa per scrivere (diversamente da quel che si chiedeva nella domanda), allora sì, ho dei nomi da fornire: Bookends, per esempio (ne abbiamo già parlato), o &lt;a href='http://www.zotero.org/' title='Sito ufficiale'&gt;Zotero&lt;/a&gt;, libero e gratuito, &lt;a href='http://www.bibtex.org/' title='Sito ufficiale'&gt;BibTeX&lt;/a&gt; (non ho paura di dichiararmi assolutamente incompetente in materia, comunque è ovviamente gratuito, e più che libero direi&amp;#8230; brado!), Endnote, Refworks (entrambi citati quando si parlava delle pecche dell&amp;#8217;OPAC SBN). Non penso, però, che Mendeley lo faccia (Sergio mi dirà se ho detto una castroneria).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un riferimento bibliografico, è fatto di ingredienti (nome, cognome, titolo, anno, editore, città, curatore, pagine, rivista, numero, anno, fascicolo, chi più ne ha, più ne metta) e di ricetta (la forma e l&amp;#8217;ordine in cui sono citati gli elementi). Dando ad un gestore di riferimenti bibliografici le indicazioni di cui ha bisogno , poi è semplice cambiare dalle norme redazionali A a quelle B: basta dire al programma quale è la ricetta da utilizzare, lo stile bibliografico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ho già citato Léo Dumont a proposito di Bookends, torno a farlo, perché ha parlato di come aggiungere uno stile bibliografico a MacTeX (la presenza di TeX indica che si tratta di qualcosa di attinente alla famiglia LaTeX, ma per il resto nulla so), &lt;a href='http://ldumont.org/blog/2009/07/15/ajouter-un-style-bibliographique-bst-dans-mactex/' title='Sul suo blog personale'&gt;qui&lt;/a&gt;. Uno stile bibliografico, talvolta, è stato creato da qualcuno di così generoso, intelligente ed altruista, che lo condivide, &lt;a href='http://zotero.hypotheses.org/category/csl' title='Su Hypothèses.org'&gt;qui&lt;/a&gt;, per esempio, dove si raccolgono degli stili (propri riviste) per Zotero.Idealmente, addirittura, una rivista potrebbe essere consapevole di quello che vuole, e fornire a chi contribuisce gli strumenti per adattarsi alle richieste: la redazione potrebbe fornire lo stile bibliografico richiesto! Ma temo di stare sognando: esistono casi del genere che voi sappiate?&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Documenti (troppo) ingombranti da gestire</title>
   <link href="/2011/11/21/documenti-troppo-ingombranti-da-gestire.html"/>
   <updated>2011-11-21T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/21/documenti-troppo-ingombranti-da-gestire</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Questo vorrebbe essere il preludio ad una serie di articoli sul come trasferire dei documenti. Prima di cominciare ho voluto spiegare cosa fare se l’oggetto delle vostre cure è troppo voluminoso, cosa che è sempre più rara, ma sempre possibile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come nel caso di &lt;a lang='en' href='http://www.tevac.com/quante-radio-vuoi-io-le-voglio-tutte' title='L&amp;apos;articolo su FStream su Tevac'&gt;FStream&lt;/a&gt;, anche questo articolo è pubblicato su &lt;a href='http://www.tevac.com/mi-dia-due-mega-e-mezzo-in-fettine-sottili-sottili' title='MacHacha ed il Terminale su Tevac'&gt;Tevac&lt;/a&gt;&lt;a href='1' title='see footnote'&gt;1&lt;/a&gt;, gli altri dovrebbero seguire qui. &lt;i&gt;Un certo Roberto (un nome a caso) che legge in silenzio e non interagisce, sappia che questo è stato scritto per lui.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class='footnotes'&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;

&lt;li id='fn:1'&gt;&lt;p&gt;Tevac è anche un buon &lt;a href='http://forum.tevac.com' title='Il Forum di Tevac'&gt;forum&lt;/a&gt;: se avete un mac, avete problemi, domande o altro, potete utilmente iscrivervi (grauitamente) e scrivervi.&lt;a class='reversefootnote' href='1' title='return to article'&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Ripassare gli elementi di un archivio fotografico</title>
   <link href="/2011/11/19/ripassare-gli-elementi-di-un-archivio-fotografico.html"/>
   <updated>2011-11-19T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/19/ripassare-gli-elementi-di-un-archivio-fotografico</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Come abbia organizzato il mio archivio fotografico digitale, è scritto (&lt;a href='/2011/11/07/anagrafe-dei-bit-nominare-le-immagini.html' title='Nominare le immagini'&gt;là&lt;/a&gt;, &lt;a href='/2011/11/11/archivio-fotografico.html' title='Organizzarle in un archivio'&gt;lì&lt;/a&gt;, e &lt;a href='/2011/11/14/archivio-fotografico-il-dono-dellubiquita.html' title='Posizioni multiple per le stesse immagini'&gt;qui&lt;/a&gt;). Quel che non ho detto è che io non uso questo archivio solo per ricercare, puntualmente, delle immagini che mi interessino (per fare confronti, per controllare o altro), ma continuamente, per ripassarle di frequente: è il mio salvaschermo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che sia tutto l’archivio o solo una parte (un artista, solo una certa categoria delle sue opere, ad esempio), grazie all’organizzazione per cartelle è facile richiedere che il salvaschermo sia realizzato proiettando le immagini che ci interessano. Immagino sia semplice da fare anche su Windows, ma posso indicare la procedura solo per Mac.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/ripasso1.jpg' title='Preferenze di Sistema, Scrivania e Salvaschermo' /&gt;&lt;i&gt;Dalle Preferenze di Sistema, si sceglie il pannello che riguarda Scrivania e Salvaschermo&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/ripasso2.jpg' alt='Selezionare la cartella' title='Selezionare la cartella' /&gt;&lt;i&gt;Grazie al tasto + si può scegliere la cartella che ci interessa&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;E già a questo punto, tutto è concluso. Per regolare le modalità di visualizzazione, io scelgo il primo dei tasti di stile, quello in azzurro, sotto il dipinto, in questa seconda illustrazione. Il tasto Opzioni, invece, permette di controllare un menù ulteriore che io ho regolato così&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/ripasso3.jpg' alt='Salvaschermo, Opzioni: Senza un ordine preciso; (Mantieni le diapositive centrate)' title='Salvaschermo, Opzioni' /&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Archivio fotografico, il dono dell'ubiquità</title>
   <link href="/2011/11/14/archivio-fotografico-il-dono-dellubiquita.html"/>
   <updated>2011-11-14T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/14/archivio-fotografico-il-dono-dellubiquita</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href='/2011/11/11/archivio-fotografico.html'&gt;Parlando&lt;/a&gt; della mia organizzazione dell’archivio fotografico digitale ho dimenticato di segnalare come risolvere il problema di una classificazione molteplice. Può capitare perché non è chiaro a che contesto ricondurre un’opera, o, come in questo caso, perché più autori hanno contribuito alla sua realizzazione: &lt;i&gt;Petrus Paulus Rubens (Siegen 28/6/1577 - Antwerp 30/5/1640) Pieter Snayers (Antwerpen 1592 – Bruxelles 1666)- Henri IV à la bataille d’Ivry, h/toile, Rubenshuis&lt;/i&gt; (se vi interessa, lo trovate qui: &lt;a href='http://www.rubenshuis.be/eCache/MCN/80/27/767.bWFpbj0zMDAyMTM5JnN1Yj0zMDAyMTYzJnJlYz04MDI2ODky.html' title=''&gt;nl&lt;/a&gt;, &lt;a href='http://www.rubenshuis.be/eCache/MCF/80/27/226.bWFpbj0zMDA1MDU1JnN1Yj0zMDA1MDc5JnJlYz04MDI2ODky.html' title=''&gt;fr&lt;/a&gt;, &lt;a href='http://www.rubenshuis.be/eCache/MCE/30/05/195.bWFpbj0zMDA1MTcxJnN1Yj04MDI2OTUwJnJlYz04MDI2ODky.html' title=''&gt;en&lt;/a&gt;, &lt;a href='http://www.rubenshuis.be/eCache/MCD/80/27/377.bWFpbj0zMDA1Mjg3JnN1Yj0zMDA1MzExJnJlYz04MDI2ODky.html' title=''&gt;de&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ho inserito l’immagine nella cartella relativa a Rubens, dopo di che, con un clic destro ho creato un collegamento (alias nel gergo di &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;abbr lang='en' title='Operative System'&gt;OS&lt;/abbr&gt; X&lt;/span&gt;) e l’ho alloggiato nella cartella di Pieter Snayers.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Per chiunque...</title>
   <link href="/2011/11/12/per-chiunque.html"/>
   <updated>2011-11-12T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/12/per-chiunque</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Per chiunque sappia usare una tastiera e la voglia usare per scrivere di ricerche. Perché non serve più di questo per aprire un blog, posto che chi è qui sa aprire una pagina internet, altro &lt;a href='http://davidbosman.fr/blog/2011/07/06/faut-pas-abuser/' title='Come diceva David in quest&amp;apos;occasione'&gt;requisito&lt;/a&gt; importante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si può usare, come me &lt;a lang='en' href='http://it.wordpress.com/' title='Wordpress'&gt;Wordpress&lt;/a&gt;, oppure &lt;a lang='en' href='http://www.blogger.com' title='Blogger, di Google'&gt;Blogger&lt;/a&gt; offerto da &lt;span lang='en'&gt;Google&lt;/span&gt;, &lt;a lang='en' href='https://www.tumblr.com/' title='Tumblr'&gt;Tumblr&lt;/a&gt;, ottime soluzioni di certo. Il mio consiglio, però, è di aprire un blog &lt;a href='http://hypotheses.org/a-propos/hypotheses-org' title='Su Hypothèses.org'&gt;qui&lt;/a&gt;. Perché? Perché non si tratta, come per gli altri, di soggetti commerciali generici, ma di un progetto di &lt;a href='http://cleo.cnrs.fr/' title='Centre pour l&amp;apos;édition électronique ouverte'&gt;un laboratorio&lt;/a&gt; del &amp;lt;abb title=&amp;#8221;Centre National de la Recherche Scientifique&amp;#8221; lang=&amp;#8221;fr&amp;#8221;&amp;gt;CNRS&amp;lt;/abbr&amp;gt; (l’equivalente francese del &amp;lt;abb title=&amp;#8221;Centro Nazionale delle Ricerche&amp;#8221; lang=&amp;#8221;it&amp;#8221;&amp;gt;CNR&amp;lt;/abbr&amp;gt;) rivolto specificamente agli studiosi. E benché nasca in Francia ed in francese, &lt;span lang='fr'&gt;Hypothèses&lt;/span&gt;.org vuole essere una comunità (già 265 blog!) internazionale &lt;span&gt;, &lt;/span&gt;. Se volete aprire un blog forse è per confrontarvi con altri; per dare idee e ricevere commenti; per interrogare e attendere risposte; per aumentare entropia intellettuale e generare qualcosa di inatteso: farlo all’interno di una comunità scientifica è un’ottima premessa perché tutto ciò avvenga!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su &lt;span lang='fr'&gt;Hypothèses&lt;/span&gt;.org esistono già alcuni blog affini alla storia dell’arte (e lì sarebbe Zeriuno, se solo avessi saputo di questa possibilità, a suo tempo, ma inizio a riflettere alla possibilità di una migrazione dato che anche questa piattaforma sembra basata su &lt;span lang='en'&gt;Wordpress&lt;/span&gt;), li segnalo alla fine dell’articolo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sì, ma… volete aprire un blog? Ho &lt;a href='/2011/09/09/in-pigiama-bianco-a-pois-rossi.html' title='Il mio primo articolo'&gt;spiegato&lt;/a&gt; perché ho aperto il mio, e forse anche le &lt;a href='http://storiedellarte.com/chi-siamo' title='Storiedellarte.com, chi sono'&gt;parole&lt;/a&gt; dei colleghi di &lt;a href='http://storiedellarte.com/' title='Un blog di storici dell&amp;apos;arte'&gt;Storie dell’arte&lt;/a&gt; possono offrirvi degli spunti. &lt;blockquote&gt;Avevamo bisogno di uno strumento di comunicazione più semplice, immediato e flessibile di una rivista on line. Sentiamo infatti molto forte l’urgenza di conciliare studio e comunicazione, potenzialità degli strumenti digitali per la ri­cerca, le cosiddette digital humanities, ed essere presenti in rete con il nostro punto di vista e la nostra formazione. Un’esigenza ancora più evidente da quando si discute, specie nel mondo anglosassone, di nuove prospettive della divulga­zione storico-artistica tra internet ed editoria digitale.&lt;/blockquote&gt; Non ho l’abilità d’un venditore porta a porta, ma forse tentennate già, forse vi ho convinti. In ogni caso sappiate che potete aprire il vostro blog su hypothèses.org dopo avere risposto a qualche semplice domanda in &lt;a href='http://hypotheses.org/adherer-a-hypotheses-org' title='Ici!'&gt;francese&lt;/a&gt; o in &lt;a href='http://hypotheses.org/join-hypotheses-org' title='Here!'&gt;inglese&lt;/a&gt;. L’italiano manca ancora, forse verrà grazie a voi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In qualunque lingua decidiate di scrivere, comunque, fatemelo sapere, perché vi segua e segnali i vostri blog!&lt;/p&gt;
&lt;a lang='fr' href='http://re2g.hypotheses.org/' title='Relire l’entre-deux-guerres : histoire des arts de 1919 à 1939'&gt;Relire l’entre-deux-guerres : histoire des arts de 1919 à 1939&lt;/a&gt;&lt;p lang='fr'&gt;Ce groupe, initié par François Robichon et Céline De Potter à l’Université Charles-de-Gaulle-Lille 3, a pour objectif de recenser les activités de recherche menées en France ou à l’étranger qui concernent l’histoire des arts de 1919 à 1939.&lt;/p&gt;&lt;a href='http://sigales.hypotheses.org/' title=''&gt;SIGALES&lt;/a&gt;&lt;p lang='fr'&gt;Société internationale de génétique artistique, littéraire et scientifique) est une Association loi de 1901, créée en 2009 pour regrouper tous ceux qui sont intéressés par les manuscrits modernes et, plus généralement, par l’étude des processus de création et de leurs archives.&lt;/p&gt;&lt;a lang='fr' href='http://alka.hypotheses.org/' title=''&gt;ALKA, recherches en art contemporain, jeunesse et féminisme&lt;/a&gt;&lt;p lang='fr'&gt;Carnet de recherches du master 2 pro MTI de l’université Paris 13, axé sur la culture (arts, jeunesse, médiation) et la communication par le texte et l’image, et du sous-groupe de recherche ALKA (université Paris 13).&lt;/p&gt;&lt;a lang='fr' href='http://obsolescence.hypotheses.org/' title='ARTOBS'&gt;ARTOBS Le blog du groupe Art contemporain, Département recherche du C2RMF&lt;/a&gt;&lt;p lang='fr'&gt;L’art contemporain confronté aux phénomènes d’obsolescence technologique.&lt;a href='1' title='see footnote'&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;a lang='fr' href='http://esthetique.hypotheses.org/' title='Déjà là'&gt;Déjà là. Esthétique, art contemporain et numérique&lt;/a&gt;&lt;p lang='fr'&gt;Ce carnet de recherche examine comment les technologies, et plus précisément Internet et la révolution numérique, restructurent continuellement notre environnement sensible et intelligible […]&lt;/p&gt;&lt;a lang='fr' href='http://etudesitaliennes.hypotheses.org/' title='Études Italiennes'&gt;Études Italiennes&lt;/a&gt;&lt;p lang='fr'&gt;Ce carnet présente l’ensemble de l’activité scientifique, culturelle et pédagogique d’ELCI (Équipe de recherche Littérature et Culture Italiennes – EA 1496) et de l’UFR d’Italien et Roumain de l’Université Paris-Sorbonne.&lt;/p&gt;&lt;a lang='fr' href='patrimoine.hypotheses.org' title='Frontières du patrimoine: circulation des savoirs, des objets et œuvres d&amp;apos;art'&gt;Frontières du patrimoine: circulation des savoirs, des objets et œuvres d’art&lt;/a&gt;&lt;p lang='fr'&gt;Ce carnet de recherche restitue le contenu du séminaire Frontières du patrimoine, organisé depuis novembre 2009 au Centre de recherches interdisciplinaires sur l’Allemagne (CRIA-EHESS), par Nabila Oulebsir (CRIA-EHESS / Université de Poitiers), à laquelle se sont associés en novembre 2010, Dominique Poulot (Université Panthéon-Sorbonne) et Astrid Swenson (Brunel University, London), et puis en novembre 2011, Laurier Turgeon (Université Laval, Québec).&lt;/p&gt;&lt;p lang='fr'&gt;&lt;a lang='fr' href='http://intru.hypotheses.org/' title='INTRU'&gt;INTRU&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Créée en 2008, la Jeune Equipe InTRu réunit des chercheurs issus de l’université, des musées et de différentes institutions publiques autour d’une réflexion historique et méthodologique sur les modèles de circulation, transfert et légitimation de la création (arts visuels, littérature, architecture), les processus de glissement d’un médium à un autre (arts visuels, musique, danse, architecture, littérature) et les principes hiérarchiques souvent implicites à la pratique traditionnelle de l’histoire de l’art (image/texte, culture de masse/beaux-arts, banal/exceptionnel).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ed infine ho scoperto un blog fratello, &lt;a lang='fr' href='http://observatoire-critique.hypotheses.org/' title=''&gt;L’observatoire critique. Etude des ressources numériques pour l’histoire de l’art&lt;/a&gt; &lt;p lang='fr'&gt;L’observatoire critique se nourrit de la veille du Web qui concerne la discipline de l’histoire de l’art […]&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Per non digitare a caso</title>
   <link href="/2011/11/11/per-non-digitare-a-caso.html"/>
   <updated>2011-11-11T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/11/per-non-digitare-a-caso</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Per nominare i documenti, così come per scrivere, talvolta sono necessari dei caratteri che non si trovano sulla tastiera. Come &lt;a href='/2011/11/07/anagrafe-dei-bit-nominare-le-immagini.html' title='Anagrafe dei bit: nominare le immagini'&gt;segnalavo&lt;/a&gt;, può servire, ad esempio il segno &lt;em&gt;†&lt;/em&gt;, che usando Mac OS si fa con la combinazione &lt;em&gt;alt x&lt;/em&gt;. Esistono tanti altri segni utili, e piuttosto che fare una lista, tanto vale spiegarvi direttamente come trovarli da soli, su Mac, e senza dovere procedere per tentativi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se nella barra del menu non appare la bandierina che la configurazione della vostra tastiera (probabilmente una bandierina italiana, eventualmente accompagnata dalla scritta &lt;em&gt;PRO&lt;/em&gt;), rimediate come segue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprite le Preferenze di Sistema, tramite Spotlight, Dock o Mela in alto a sinistra e, poi, aprite Lingua e Testo.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/tastiera1.jpg' alt='Preferenze di Sistema, Lingua e Testo' title='Preferenze di Sistema, Lingua e Testo' /&gt;
&lt;p&gt;Nella sezione Sorgenti di input, selezionate Visore tastiera e caratteri e, in basso, Mostra menu tastiera nella barra del menu.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/tastiera2.jpg' alt='Mostra Visore tastiera' title='Mostra Visore tastiera' /&gt;&lt;img src='/immagini/tastiera3.jpg' alt='Mostra tastiera nella barra del menu' title='Mostra tastiera nella barra del menu' /&gt;
&lt;p&gt;Avendo quindi una bandierina in alto a destra, potete premerla e chiedere di vedere il visore della tastiera.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/tastiera4.jpg' alt='Chiedere il visore della tastiera' title='Chiedere il visore della tastiera' /&gt;
&lt;p&gt;Ed ecco quello che appare&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/tastiera5.jpg' alt='Il visore della tastiera' title='Il visore della tastiera' /&gt;
&lt;p&gt;I tasti grigio scuro sono quelli che stavo premendo, e, premendo &lt;em&gt;alt&lt;/em&gt; potrete vederne alcuni in arancione: corrispondono ad un segno che sarà associato al carattere successivo, si tratta di ˜ˆ´&lt;code&gt;¨. Non solo potrete quindi scrivere &amp;lt;i&amp;gt;È&amp;lt;/em&amp;gt; ma anche scovare ø (io me ne servo per indicare il diametro di una medaglia nel nome di un’immagine, ad esempio), oltre che usare i dittonghi &amp;lt;em&amp;gt;æ&amp;lt;/em&amp;gt; e &amp;lt;em&amp;gt;œ&amp;lt;/em&amp;gt;.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Archivio fotografico</title>
   <link href="/2011/11/11/archivio-fotografico.html"/>
   <updated>2011-11-11T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/11/archivio-fotografico</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Un archivio, si &lt;a href='/2011/11/07/anagrafe-dei-bit-nominare-le-immagini.html' title='Anagrafe dei bit: nominare le immagini, su Zeriuno'&gt;diceva&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come? Molto semplicemente, con delle cartelle, una per artista, riunite dentro una che fa da contenitore a tutto l’archivio. Le opere anonime sono riunite dentro cartelle che ne identificano l’area, come &lt;i&gt;Manifattura africana&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Manifattura italiana&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alcuni artisti, pochi, meritano una classificazione ulteriore per il numero di immagini che ne conservo, per l’attenzione che porto loro e, quindi, per una maggiore efficacia di consultazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questi casi la successione delle cartelle si articola così (ogni &lt;em&gt;—&lt;/em&gt; indica un livello di cartelle ulteriore)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Artista, Soprannome (Date e luoghi)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Tipo di opera &lt;i&gt;Ossia Disegni o Dipiniti, Sculture e via di seguito&lt;/i&gt; ed identificativo dell’artista&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Città, Istituzione &lt;i&gt;Seguito da&lt;/i&gt; | Nome della cartella superiore&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Città, Istituzione…&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Tipo di opera * …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cosa intendo per &lt;i&gt;| Nome della cartella superiore&lt;/i&gt;, per &lt;i&gt;identificativo dell’artista&lt;/i&gt; e perché aggiungerli? Un esempio pratico: nella mia cartella dedicata a Lorenzo Lotto stanno 10 cartelle, il nome di ciascuna inizia con un numero, progressivo, poi &lt;i&gt;.LL&lt;/i&gt;, per Lorenzo Lotto, ed la qualificicazione della categoria delle opere, ossia.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;LL Disegni&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;LL Dipinti&lt;br /&gt; …&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il numero mi permette di stabilire in maniera forzosa l’ordine della visualizzazione delle cartelle secondo quel che più mi interessa (quindi i Dipinti vengono dopo i Disegni), e di muovermi tra le cartelle rapidamente con la tastiera con un solo tasto (per distinguere &lt;strong&gt;Dis&lt;/strong&gt;egni e &lt;strong&gt;Dip&lt;/strong&gt;inti, altrimenti servirebbero tre tasti). Il punto ha solo una funzione estetica, potrebbe non esserci o essere sostituito da uno spazio, mentre l’identificativo dell’artista è funzionale e mi permette di sapere, quandunque io trovi quella cartella fuori dal contesto della disposizione gerarchica (per esempio tramite la funzione di ricerca, lo strumento precipuo del mio computer ai miei occhi) a cosa si riferisce questo, altrimenti enigmatico &lt;i&gt;Disegni&lt;/i&gt;. LL diventa quindi l’identificativo di Lorenzo Lotto, e viene riutilizzato al livello inferiore. &lt;blockquote&gt;Avignon, Musée Calvet | LL Disegni&lt;/blockquote&gt; La città, l’istuzione primo elemento: non era stata la mia prima idea, ma ho abbandonato perché trovarsi di fronte a venti cartelle che iniziano tute con &lt;em&gt;LL Disegni |&lt;/em&gt; non è pratico per selezionare velocemente quella che si cerca. Anche qui una parte del nome della cartella serve per identificarla in maniera univoca e non rischiare di confondere, ad esempio, due cartelle consacrate al Musée Calvet ma che contengono artisti diversi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È così che organizzo la mia fototeca digitale, strumento fondamentale per chi non si limita a giocare a carte. Che ne pensate, che soluzioni adottate, voi?&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Il maiuscoletto in Pages</title>
   <link href="/2011/11/08/il-maiuscoletto-in-pages.html"/>
   <updated>2011-11-08T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/08/il-maiuscoletto-in-pages</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Non sapevo come fare, ma non mi importava davvero scoprirlo. È solo ieri che, manipolando e pigiando curioso, ho trovato il passaggio segreto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il primo passaggio è selezionare il testo, ovviamente, e poi si premono i tasti &lt;em&gt;cmd T&lt;/em&gt; e si ottiene la finestra relativa ai caratteri. Mi sono sempre fermato qui, fino a che non sono stato incuriosito dalla rotellina delle preferenze: mai esplorata prima, ottima scusa per farlo, una buona volta! Ho premuto sulla voce &lt;em&gt;Tipografia&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/maiuscoletto1.jpg' alt='Pages, Finestra dei caratteri, Tipografia' title='Pages, Finestra dei caratteri, Tipografia' /&gt;
&lt;p&gt;Ed ho scoperto un mondo, che persino i traduttori di Pages avevano ignorato! Qui c’è di che divertirsi, a seconda del carattere in uso (le immagini che seguono riguardano rispettivamente i caratteri Stone Sans Sem ITC e Dante MT Sd; &lt;i&gt;nomen omen&lt;/i&gt;, dei due Dante può di più): legature, variazioni nella grafia, e maiuscoletto, &lt;i lang='en'&gt;Small Caps&lt;/i&gt; o &lt;i lang='en'&gt;Smal Capitals&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/maiuscoletto2.jpg' alt='Stone Sans Sem ITC' title='Stone Sans Sem ITC' /&gt;&lt;img src='/immagini/maiuscoletto3.jpg' alt='Dante MT Sd' title='Dante MT Sd' /&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Anagrafe dei bit: nominare le immagini</title>
   <link href="/2011/11/07/anagrafe-dei-bit-nominare-le-immagini.html"/>
   <updated>2011-11-07T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/07/anagrafe-dei-bit-nominare-le-immagini</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Questo articolo non sarebbe necessario: ho già detto tutto, praticamente, con un’immagine che illustrava il brano sul catalogo in linea del &lt;a href='/2011/11/01/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-ii-plauso-al-metropolitan-museum.html' title='Qui, verso la fine, l&amp;apos;immagine che confronta la qualità delle fotografie fornite dal Met prima e dopo la rivoluzione'&gt;Met&lt;/a&gt;. I più attenti, quindi, hanno già notato che modello uso per nominare le fotografie di opere, modello suscettibile di essere adattato (soprattutto, come spesso è il caso, se l’informazione non è disponibile). &lt;blockquote&gt;Artista, Soprannome (Città data di nascita - Città data di morte) - Titolo, data esecuzione, tecnica, hxlcm, n.inventario, Città, Museo|numero progressivo&lt;/blockquote&gt; &lt;h2&gt;Luogo e data&lt;/h2&gt; Un modello semplice, che sfrutta la possibilità offerta dai sistemi basati su Linux di nominare con grande libertà i documenti: libertà per il numero dei caratteri (non ho contato, ma di rado devo riassumere un titolo) e per i caratteri stessi, dato che solo i due punti non sono accettati. Non so quali limiti potrebbero sorgere cercando di applicare su Windows questo schema, ed anzi ogni commento in merito è benvenuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se non ho informazioni sulle città di nascita e morte degli artisti, le informazioni tra parentesi vengono condensate riducendo gli spazi. Molte sono le possibilità di variazione in caso di date: se la data è incerta una &lt;i&gt;v&lt;/i&gt;, non separata da spazi; se esiste una forchetta cronologica, una barra &lt;em&gt;/&lt;/em&gt;, con solamente le cifre necessarie; se un’opera si è protratta per diversi anni, il trattino &lt;em&gt;-&lt;/em&gt;, anche qui, riducendo al minimo la ridondanza di cifre. &lt;em&gt;v&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;/&lt;/em&gt; possono essere associati, se l’autore della scheda dell’opera. Qualche esempio. &lt;pre class='markdown-html-error' style='border: solid 3px red; background-color: pink'&gt;REXML could not parse this XML/HTML: 
&amp;lt;blockquote&amp;gt;Abraham de Verwer (v1585-1650) […]&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Annibale Carracci (Bologna b3/11/1560 - Roma 15/7/1609) - Galleria Farnese, 1597-1601 &lt;i&gt;[la&lt;/i&gt; b &lt;i&gt;segnala che si tratta della data del battesimo]&lt;/i&gt; Amico Aspertini (1473/5-1552) &lt;span&gt;…&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niccolò Monti (1780- ?) &lt;span&gt;…&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Niccolò Frangipane (doc1563-†1597)&lt;span&gt;…&lt;/span&gt; &lt;i&gt;[con Mac il segno&lt;/i&gt; † &amp;lt;i&amp;gt;appare con la combinazione&amp;lt;/em&amp;gt; alt x &amp;lt;em&amp;gt;]&amp;lt;/i&amp;gt; Niccolò Pomarancio (1516-post1596)&lt;span&gt;…&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Adolph Friedrich von Menzel (1815-1905) - Quatre études d’un hérisson, v1840/5&amp;lt;/blockquote&amp;gt; &lt;h2&gt;Tecnica&lt;/h2&gt; Ho preso l’abitudine di indicare segnalare il supporto con una barra obliqua &lt;em&gt;/&lt;/em&gt; e solo dopo molto tempo mi sono reso conto che in questo caso l’abbreviazione poteva essere pericolosa. &lt;em&gt;O/t&lt;/em&gt;: sarà &lt;i&gt;olio su tavola&lt;/i&gt; o &lt;i&gt;olio su tela&lt;/i&gt;? Io ora scrivo così: &lt;pre class='markdown-html-error' style='border: solid 3px red; background-color: pink'&gt;REXML could not parse this XML/HTML: 
&amp;lt;blockquote&amp;gt;olio/tela&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;olio/tavola&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;h/panneau&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;h/toile&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ö/Leinwand&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ö/Holz&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o/canvas&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;o/wood&amp;lt;/blockquote&amp;gt; Raramente mi capita di impiegare altre lingue. &lt;h2&gt;Collocazione&lt;/h2&gt; Certi musei sono troppo noti perché si segnali la città in cui si trovano, certuni sono troppo importanti per scriverli per esteso, o quanto meno così pensavo all’inizio della creazione del mio archivio fotografico, prendendo l’abitudine di saltare talvolta la città, di abbreviare il nome dell’istituzione in una maniera che, a posteriori, mi sembra talvolta ingiustificata. Per il momento, però, tendo ad attenermi alle scelte di un tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non tutte le opere sono però conservate in collezioni museali. In caso di un’opera presente sul mercato antiquario annoto il proprietario e l’anno in cui è stata comunicata la presenza dell’opera. In caso si tratti di un’opera venduta ad un’asta, invece, tratto il numero del lotto e quello della vendita come se fossero numeri di inventario, seguiti dal nome della casa d’aste e dalla data della vendita. &lt;blockquote&gt;[…] Galleria Borghese
[…] Albertina
[…] Capodimonte
[…] GDSU &lt;i&gt;(ossia Gabinetto dei Disegni e delle Stampe degli Uffizi)&lt;/i&gt; […] NG &lt;i&gt;(ossia National Gallery)&lt;/i&gt;
[…] NGA &lt;i&gt;(ossia National Gallery of Art)&lt;/i&gt;
[…] MET &lt;i&gt;(ossia Metropolitan Museum of Art)&lt;/i&gt;
[…] GNS &lt;i&gt;(ossia Gabinetto Nazionale delle Stampe)&lt;/i&gt; […] Galerie De Bayser 2011
[…] lot27, sale 7066, Christie’s 5/7/2005&lt;/blockquote&gt; &lt;h2&gt;Numero progressivo&lt;/h2&gt; Perché un numero progressivo alla fine di tutte queste informazioni? In effetti ci è voluto del tempo perché la necessità mi apparisse chiaramente. La risposta è già &lt;a href='/2011/11/01/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-ii-plauso-al-metropolitan-museum.html' title='Qui, verso la fine, l&amp;apos;immagine che confronta la qualità delle fotografie fornite dal Met prima e dopo la rivoluzione'&gt;nell’articolo&lt;/a&gt; sul nuovo catalogo in linea del Metropolitan Museum of Art: dopo avere acquisito un’immagine ad una data qualità, può capitare di trovarne altre ad una migliore definizione, o decisamente altre fotografie che rappresentano dettagli, documenti di stati passati. Come integrarli? Il numero progressivo risponde alla domanda, per me: come &lt;em&gt;1&lt;/em&gt; cerco di tenere la migliore vista d’insieme, seguita dalle altre viste d’insieme a qualità progressivamente inferiori; poi i dettagli ed infine i vecchi stati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo ordine ha una conseguenza: fa sì che, in caso acquisisca una nuova immagine di un’opera, migliore di quelle che avevo prima, io debba fare scalare i numeri dei documenti già acquisiti: può dare noja, io uso (anche) per questo un programma per Mac, &lt;a href='http://www.publicspace.net/ABetterFinderRename/' title='Sito dello sviluppatore'&gt;A Better Finder Rename&lt;/a&gt; &lt;span&gt;en&lt;/span&gt; che è in vendita per 19,95 dollari statunitensi: i miei bisogni potrebbero facilmente essere soddisfatti con mezzi gratuiti, ma per questo ancora non ho le competenze necessarie. &lt;h2&gt;Lingua&lt;/h2&gt; Non è un aspetto secondario, quello della lingua della scheda: adottare quella del museo che conserva l’opera, della regione in cui venne creata? Io opto per la semplicità e mi limito a riportare il titolo dato dalla legenda che si accompagna all’immagine e, in caso l’immagine sia sprovvista di legenda, adotto la lingua del paese in cui l’opera si trova. Indicazioni che non valgono però per il nome dell’autore, che cerco di trascrivere sempre nell’idioma nativo dell’artista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo punto è facile e forse anche necessario, organizzare le immagini e farne un archivio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E voi, come nominate le vostre immagini? Se ho dimenticato qualcosa, segnalatemelo pure.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Personalizzare Word</title>
   <link href="/2011/11/05/personalizzare-word.html"/>
   <updated>2011-11-05T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/05/personalizzare-word</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;A me capita di rado di usare &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;, ma se si deve usarlo, tanto vale darsi la pena di renderlo più confacente ai propri bisogni. &lt;a lang='fr' href='http://davidbosman.fr/blog/2011/11/03/word-un-outil-pour-ecrire-un-roman/' title='Qui'&gt;David Bosman&lt;/a&gt; segnala &lt;a href='http://www.davidhewson.com/blog/2011/11/1/word-to-scrivener-in-under-two-minutes.html' title='Tutto è spiegato in un video'&gt;un metodo&lt;/a&gt; per farne uno strumento adatto alla scrittura di un romanzo, come &lt;a href='http://www.scrivener.it/' title='Un programma, per Mac'&gt;Scrivener&lt;/a&gt; lo è (o pare sia, io non ho mai sbirciato in questa direzione). Non che io voglia dare consigli a romanzieri, ma forse qualche idea e qualche spunto potrà pure servire agli studiosi. E se così non fosse, si può sfruttare questa &lt;a href='http://davidbosman.fr/blog/2010/10/31/word-2011-personnaliser-le-ruban-et-la-barre-doutils-et-copier-les-reglages-sur-dautres-mac/' title='Sempre sul suo blog'&gt;breve guida&lt;/a&gt; che aveva scritto David per aiutare a semplificare la pletora di bottoni che propone &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Vantaggi di un pdf creato da Pages</title>
   <link href="/2011/11/03/vantaggi-di-un-pdf-creato-da-pages.html"/>
   <updated>2011-11-03T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/03/vantaggi-di-un-pdf-creato-da-pages</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Questo blog ne è testimone: è da poco che sto usando Mellel, e prima gli ho a lungo preferito &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt;, l’alter ego Mac di &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;. &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt; è sicuramente meno potente di &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt; e meno diffuso, pregi principali dei programmi &lt;span lang='en'&gt;Office&lt;/span&gt;. &lt;span lang='en'&gt;Numbers&lt;/span&gt;, &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt; e &lt;span lang='en'&gt;Keynote&lt;/span&gt;, gli elementi del pacchetto &lt;span lang='en'&gt;iWork&lt;/span&gt;, invece, sono innanzi tutto semplici da usare, una caratteristica che non è, mi pare, la prima che venga naturale associare ai concorrenti &lt;span lang='en'&gt;Microsoft&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Forse non è passato inosservato: su questo blog le note&lt;a href='1' title='see footnote'&gt;1&lt;/a&gt; non funzionano per nulla come dovrebbero. In teoria pigiando sul riferimento, la schermata dovrebbe spostarsi automaticamente dal testo all’annotazione a piè di pagina e viceversa, cosa che non accade punto, malgrado diverso tempo speso a cercare di capire quale stringa di &lt;abbr lant='en' title='Hyper Text Markup Language'&gt;HTML&lt;/abbr&gt; usare, il problema sta in Wordpress. Ho deciso che per ora va bene così, me ne occuperò forse un giorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ebbene, &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt; è più semplice e fa tutto da solo: stavo lavorando con un &amp;lt;abb title=&amp;#8221;en&amp;#8221; lang=&amp;#8221;Portable Document Format&amp;#8221;&amp;gt;pdf&amp;lt;/abbr&amp;gt; creato con lo strumento esportazione del programma e mi sono reso conto che la segnalazione della nota funziona come un rinvio alla nota stessa, come dovrebbe essere in questo stesso articolo.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/nota1.jpg' alt='Passare dal testo alla nota' title='Passare dal testo alla nota' /&gt;
&lt;p&gt;Funziona, molto semplicemente, e quando le cose funzionano è così bello. Quello che non funziona, invece, è il ritorno al testo, mi pare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è una grande scoperta, anzi si tratta proprio di un piccolo passo per un uomo e di un mezzo passo di formica per l’umanità. Però è pur sempre un passo in avanti!&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Cataloghi in linea si rinnovano II: Plauso al Metropolitan Museum</title>
   <link href="/2011/11/01/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-ii-plauso-al-metropolitan-museum.html"/>
   <updated>2011-11-01T00:00:00+01:00</updated>
   <id>/2011/11/01/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-ii-plauso-al-metropolitan-museum</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Così &lt;a href='/2011/10/18/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-opac-sbn-e-europeana.html' title='Qui parlavo dell&amp;apos;OPAC SBN (e di Europeana)'&gt;come&lt;/a&gt; l’&lt;a title='Sito dell&amp;apos;OPAC SBN'&gt;OPAC SBN&lt;/a&gt; e &lt;a title='Andare su Europana'&gt;Europeana&lt;/a&gt;, anche il sito del Metropolitan Museum of Art si è rinnovato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io presi a frequentarlo regolarmente quando la sua prima pagina era dedicata alla una proposta, ogni giorno diversa, di scoprire un’opera, l’opera del giorno.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id='metloperadelgiorno'&gt;Met, l’opera del giorno&lt;/h2&gt;&lt;img src='/immagini/met1.jpg' alt='metmuseum.org, prima pagina del 27 Marzo 2010' title='metmuseum.org, prima pagina del 27 Marzo 2010' /&gt;&lt;i&gt;Questa era la prima pagina del sito del Met il 27 Marzo 2010, come permette di ricostruire la Wayback Machine dell’&lt;a title='Se vi tenta un viaggio a ritroso nel Web, potete provare'&gt;Internet Archive&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;L’iniziative era ottima: proponendo, in maniera imprevedibile, un’opera nuova ogni giorno, il sito aveva sempre qualcosa da offrire al visitatore curioso, e lo spingeva a tornare quotidianamente. Con me funzionava perfettamente. L’imprevedibilità e l’ampia visibilità erano i cardini del funzionamento, e sono proprio questi due principî che il Louvre non ha affatto colto nel realizzare il suo &lt;i&gt;Un jour, une œuvre&lt;/i&gt;, un’iniziativa più che risibile e fallimentare, ai miei occhi.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/met2.jpg' alt='Il Louvre e la sua &amp;quot;Un jour, une œuvre&amp;quot;' title='Il Louvre e la sua &amp;quot;Un jour, une œuvre&amp;quot;' /&gt;&lt;i&gt;Un’anima buona potrebbe anche spiegare al servizio internet del Louvre che il contenuto in flash sarebbe da sostituire con una riga di HTML 5&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Se il Metropolitan dava l’impressione ai suoi visitatori virtuali di avere estratto dai depositi un gioiello, e focalizzava l’attenzione sull’opera (non a caso &lt;bold&gt;&lt;i&gt;Artwork&lt;/i&gt;&lt;/bold&gt; of the Day), invitando poi a scorrere l’inventario. Il Louvre, invece, fornisce magre immagini inserite in pagine sovraffollate ed accompagna l’opera da un non breve testo di presentazione: utile, ma, a mio avviso, molto male integrato. Se il Metropolitan offriva un rapido sguardo nei depositi, il Louvre fornisce un giro museale, lento e che rischia di essere verboso rispetto alle attese di un visitatore quotidiano, ed un giro che non ha nulla di imprevedibile, perché si basa su una ristretta selezione di opere, già visibile nelle pagine dei vari dipartimenti del museo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artwork of the Day funzionava, e se oggi non funziona più è perché, credo nel 2010, il rifacimento del sito ha estromesso l’iniziativa dallo spazio privilegiato della prima pagina ed ha manomesso pure il filo di RSS (ha continuato a funzionare, per qualche tempo, ma in modo manchevole e zoppicante). È stato con questo cambiamento che mi sono reso conto di molte altre risorse che offriva regolarmente il sito, che ho iniziato a seguire la programmazione delle mostre temporanee ed altro: così visibile, l’opera darte quotidiana aveva finito con l’oscurare, ai miei occhi, una gran parte dello spazio internet del Met: anche riuscita, l’iniziativa era difficile da gestire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da alcuni mesi non avevo più varcato la soglia del sito del museo, ed è stato con una certa sorpresa che una sera ho visto che era stato rinnovato, ancora, così come i siti di cui parlavamo poco fa. È tornata l’opera del giorno, anche se poco in evidenza, nella sezione del sito consacrata alle &lt;a href='http://metmuseum.org/collections' title='Le Collezioni'&gt;collezioni del museo&lt;/a&gt; ed è cambiata la grafica. Tuttavia i cambiamenti di livrea, i più vistosi, sono anche quelli meno interessanti: mi concentro sull’aspetto più importante: rivoluzionario addirittura.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Met, la rivoluzione&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La banca dati del Metropolitan Museum of Art non è stata solo rinnovata, in linea con il resto del sito, ma anche significativamente arricchita: no, la rivoluzione non è questa.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/met3.jpg' alt='Visualizzazione delle opere: fotografia a sinistra, titolo e dettagli a destra' title='Visualizzazione delle opere' /&gt;&lt;i&gt;Immagine a sinistra, titolo, autore e dettagli tecnici a destra: la visualizzazione resta organizzata come prima&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Diversi menù permettono di visualizzare simultanemante gli ulteriori dettagli sulle opere, provenienza e bibliografia, un miglioramento apprezzabile rispetto a quando, prima, ognuna di queste sezioni era antagonista alle altre e non era possibile vederle aperte tutte allo stesso tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un’altra sezione mostra le parole chiave associate all’opera, e permette di avviare una nuova ricerca che rende conto di un contesto più ampio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sotto l’immagine vengono mostrate le altre fotografie disponibili (o video, se ve ne sono) e, al piano inferiore, sempre per esplorare un orizzonte più vasto. No, la rivoluzione non è questa.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/met4.jpg' alt='Ulteriori dettagli sull&amp;apos;opera visualizzata' title='Ulteriori dettagli sull&amp;apos;opera visualizzata' /&gt;&lt;i&gt;Sezioni dedicate ai dettagli&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/met5.jpg' alt='Parole chiave dell&amp;apos;opera' title='Parole chiave dell&amp;apos;opera' /&gt;&lt;i&gt;Per esplorare il contesto&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/met6.jpg' alt='Altre fotografie, video' title='Altre fotografie, video' /&gt;&lt;i&gt;Se l’immagine proposta non vi soddisfa, potete esplorare queste. Il video, per quanto ho potuto vedere è lo stesso per ogni opera, &lt;del&gt;e non viene riprodotto: probabilmente è un’introduzione&lt;/del&gt; l’ho visto altrove, si tratta della presentazione dell’ultima mostra di arti grafiche organizzata dal Met, Infinite Jest. Col tempo forse la sezione verrà ulteriormente arricchita.&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/met7.jpg' alt='Immagini di opere associate ed altri contenuti' title='Immagini di opere associate ed altri contenuti' /&gt;&lt;i&gt;Altre proposte di esplorazione.&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Una volta esplorati i contenuti della pagina, se è l’immagine dell’opera quello che più vi interessa, potete vederla a pieno schermo ed ingrandirla.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/met8.jpg' alt='Vista a pieno schermo' title='Vista a pieno schermo' /&gt;&lt;i&gt;Un’opera a pieno schermo, ingrandita. In basso a destra…&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Se vi interessa abbastanza, a questo punto potete pure scaricare l’immagine. È questa la rivoluzione.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/met9.jpg' alt='Il menù attivato dal tasto in basso a destra' title='Il menù attivato dal tasto in basso a destra' /&gt;&lt;i&gt;In basso a destra un tasto permette di accedere all’immagine, al di fuori di javascript, e di scaricarla.&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Perché sarebbe una rivoluzione? Perché è la prima volta che un museo mette liberamente a disposizione, tramite il suo sito internet, la propria collezione fotografica in alta risoluzione (le immagini che ho scaricato, tutte jpg, oscillano tra i 150 ed i 300 punti per pollice). Certo, il British Museum offre da tempo un servizio analogo, eventualmente anch’esso gratuito, ma pone delle limitazioni, per quanto assolutamente tollerabili: bisogna avere un conto, fornire delle generalità, prendere impegno quanto all’uso dell’immagine e, infine, non si possono scaricare più di cento immagini al mese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Met, invece, non chiede nulla: si preme, si scarica e basta: la semplificazione (che vale anche per il gestore del servizio) è significativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non è però perché nessun impegno esplicitamente sottoscritto che non è il caso di prendere conoscenza delle &lt;a href='http://metmuseum.org/information/terms-and-conditions' title='metmuseum.org, condizioni d&amp;apos;uso'&gt;condizioni d’uso&lt;/a&gt; del servizio. Sorprendenti anch’esse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se, infatti, il museo afferma innanzi tutto i suoi diritti su tutti i contenuti del sito (punto 1), subito dopo (punto 2) dichiara:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote lang='en'&gt;The Materials are made available for limited non-commercial, educational, and personal use only, or for fair use as defined in the United States copyright laws.&amp;gt; Users may download these files for their own use, subject to any additional terms or restrictions which may be applicable to the individual file or program.&amp;gt; Users must, however, cite the author and source of the Materials as they would material from any printed work, and the citations should include the URL “www.metmuseum.org.”&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il che significa che la risposta è &lt;em lang='en'&gt;Yes&lt;/em&gt; a entrambe queste due domande:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote lang='en'&gt;May I put images or text from www.metmuseum.org on a file server at my school or museum? May I put images or text from www.metmuseum.org on my personal website?&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le risposte prevedono però delle condizioni (innanzi tutto citare la fonte e non alterare le immagini), e vi invito a controllarle personalmente, se vi interessano, ed ugualmente, teniate presente che restano delle limitazioni quanto alle opere ancora coperte da diritti (artisti in vita o con eredi ancora in grado di fare valere dei diritti).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confrontando le immagini che metteva prima a disposizione il Met con quelle di adesso ci si può rendere conto dell’immenso balzo in avanti che è stato fatto. Che sia per studiare la cuffia che porta un personaggio ritratto da &lt;a href='http://metmuseum.org/Collections/search-the-collections/110000235' title='Portrait of a Young Man'&gt;Bronzino&lt;/a&gt; o le &lt;a href='http://metmuseum.org/search-results?ft=giuseppe+cesari&amp;amp;x=0&amp;amp;y=0' title='Giuseppe Cesari nelle collezioni del Met'&gt;opere&lt;/a&gt; di Giuseppe Cesari&lt;a class='footnote' id='fnref:1' href='1' title='see footnote'&gt;1&lt;/a&gt;, adesso il sito del Metropolitan è un ottimo strumento.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/met10.jpg' alt='Fotografie da metmuseum.org, prima ed oggi' title='Fotografie da metmuseum.org, prima ed oggi' /&gt;&lt;i&gt;A destra le caratteristiche dell’immagine che forniva prima il Met, a sinistra quella scaricata grazie al nuovo sito.&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;E per concludere, un secondo confronto, tra le scelte operate da Europeana e dall’OPAC SBN di cui &lt;a href='/2011/10/18/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-opac-sbn-e-europeana.html' title='Qui parlavo dell&amp;apos;OPAC SBN (e di Europeana)'&gt;parlavamo&lt;/a&gt; e quelle del Metropolitan Museum of Art: volendo condividere l’immagine, si hanno molte possibilità, così tante che non si può dire che il servizio distorca la concorrenza nel settore, diversamente da quello che appunto, abbiamo visto, succedeva altrove.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/met11.jpg' alt='Condividere un&amp;apos;immagine da metmuseum.org' title='Condividere un&amp;apos;immagine da metmuseum.org' /&gt;&lt;i&gt;Condividere un’immagine: da notare, la barra di scorrimento sulla destra.&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Insomma, il servizio è così bello e così importante che io gli perdono volentieri se ogni tanto capita che non funzioni, cosa che mi sembra si verifichi quando si effettua una ricerca a partire dalla sezione &lt;a href='http://metmuseum.org/collections' title='Le Collezioni'&gt;Collections&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/met12.jpg' alt='metmuseum.org talvolta non funziona' title='metmuseum.org talvolta non funziona' /&gt;&lt;div class='footnotes'&gt;



&lt;hr /&gt;



&lt;ol&gt;

	&lt;li id='fn:1'&gt;Con una ricerca semplice di &lt;i&gt;Giuseppe Cesari&lt;/i&gt;, si troverà anche un quadro attribuito a Bernardino Cesari, molto simile ad un dipinto attribuito al fratello maggiore e conservato in una collezione privata: dell’utilità di avere un archivio.&lt;a class='reversefootnote' href='1' title='return to article'&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mellel, supplire alla mancanza dei commenti: note ed evidenziatore</title>
   <link href="/2011/10/19/mellel-supplire-alla-mancanza-dei-commenti-note-ed-evidenziatore-2.html"/>
   <updated>2011-10-19T00:00:00+02:00</updated>
   <id>/2011/10/19/mellel-supplire-alla-mancanza-dei-commenti-note-ed-evidenziatore-2</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Mi sono &lt;a href='/2011/10/12/gli-strumenti-di-revisione.html' title='Qui, parlando degli strumenti di revisione'&gt;già&lt;/a&gt; lamentato della mancanza della possibilità di inserire commenti all’interno dei file di Mellel, così come se ne sono lamentati alcuni utenti di Mellel che &lt;a href='http://forum.redlers.com/viewtopic.php?f=2&amp;amp;t=2630&amp;amp;p=15191&amp;amp;hilit=comments#p15191' title='Qui, per esempio'&gt;richiedono&lt;/a&gt; compaia questo strumento nella prossima versione del programma, la 3.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avevo anche segnalato la possibilità di servirsi delle note, in Mellel particolarmente ricche, per ovviare a questa mancanza, e promesso di dire di più sull’argomento: iniziando a lavorare con questo programma sono riuscito a indagare sulle note, ma ho anche scoperto l’utilità dell’evidenziatore, che presento per primo. &lt;h2&gt;Evidenziatore&lt;/h2&gt; In che misura l’evidenziatore può sostituire i commenti? Prima di arrivare alla sua versione definitiva, sappiamo, un testo vive, più o meno a lungo, con alcune imperfezioni e punti da rivedere (un riferimento bibliografico da completare; una citazione da verificare; una data approssimata; un sinonimo da cercare e tanti altri casi possibili). I commenti possono servire per rendere conto di questi appunti.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/mellel.jpg' alt='Commenti che segnalano punti da rivedere' title='Commenti che segnalano punti da rivedere' /&gt;&lt;i&gt;Una schermata di &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt; (lo stesso si può fare con &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;) con dei commenti&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;L’evidenziatore di Mellel può essere paragonato alle etichette del &lt;span lang='en'&gt;Finder&lt;/span&gt; di &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;abbr lang='en' title='Operative System'&gt;OS&lt;/abbr&gt; X&lt;/span&gt; (cui si accede dalle preferenze del &lt;span lang='en'&gt;Finder&lt;/span&gt;, &amp;lt;i&amp;gt;&amp;lt;abb title=&amp;#8221;Command&amp;#8221; lang=&amp;#8221;en&amp;#8221;&amp;gt;cmd&amp;lt;/abbr&amp;gt; ,&amp;lt;/i&amp;gt;).&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/mellel1.jpg' alt='Preferenze del Finder, Etichette' title='Preferenze del Finder, Etichette' /&gt;&lt;i&gt;La personalizzazione dei nomi delle etichette è utile per una gestione di contenuti distribuiti trasversalmente tra le cartelle, utile da accoppiare alle cartelle intelligenti.&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Analogamente, tra le preferenze di Mellel, tramite un doppio clic sul nome del colore, abbiamo la possibilità di rinominare i colori dell’evidenziatore; l’importante non è tanto rinominare, quanto associare una funzione ad ogni colore.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/mellel2.jpg' alt='Rinominare i colori dell&amp;apos;evidenziatore in Mellel' title='Rinominare i colori dell&amp;apos;evidenziatore in Mellel' /&gt;
&lt;p&gt;Associando ad ogni colore un significato preciso, anche l’evidenziatore di Mellel può servire alla stessa funzione dei commenti di cui parlavamo: la funzione sarà ricordata dalla tavolozza dell’evidenziatore&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/mellel3.jpg' alt='Tavolozza degli evidenziatori in Mellel' title='Tavolozza degli evidenziatori in Mellel' /&gt;&lt;i&gt;Mellel vi ricorda il nome di ogni evidenziatore, superfluo se il nome è descrittivo del colore, utile se indica una funzione&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Nel menù, tre pulsanti permettono di gestire lo strumento: uno per appuntare i punti da tenere presente al momento della revisione;&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/mellel4.jpg' alt='Il tasto per evidenziare, in Mellel' title='Il tasto per evidenziare, in Mellel' /&gt;&lt;i&gt;Una volta selezionato il passo da evidenziare, il tasto con il disegno della mano permette di applicare il colore&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;e due per procedere alla revisione scorrendo, senza possibilità di saltarne per inavvertenza, i brani evidenziati.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/mellel5.jpg' alt='Tasto &amp;quot;Trova il precedente testo evidenziato&amp;quot;' title='Tasto &amp;quot;Trova il precedente testo evidenziato&amp;quot;' /&gt;&lt;i&gt;Il tasto in alto scorre il testo che precede alla ricerca di un passo evidenziato&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/mellel6.jpg' alt='Tasto &amp;quot;Trova il successivo testo evidenziato&amp;quot;' title='Tasto &amp;quot;Trova il successivo testo evidenziato&amp;quot;' /&gt;&lt;i&gt;Il tasto intermedio scorre il testo che segue alla ricerca di un passo evidenziato&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;L’evidenziatore, che modifica una parte del corpo del testo, risulta forse meno visibile ad una scorsa rapida, quindi, che non un commento, che dal corpo del testo si sporge, richiamando più facilmente l’occhio, e non permette di associare un testo al brano selezionato. L’evidenziatore consente però di associare una categoria al colore e di scorrere in maniera automatizzata i brani evidenziati, supplendo alla minore visibilità dello strumento. &lt;h2&gt;Le note&lt;/h2&gt; Personalizzabili, Mellel fa delle note uno strumento particolarmente flessibile ed utile. Potrebbero essere usate sia durante la stesura del testo che durante una revisione per segnalare, tramite una serie di note apposita, dei passaggi da rivedere, delle lacune da colmare.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/mellel7.jpg' alt='Modificare il formato delle note' title='Modificare il formato delle note' /&gt;&lt;i&gt;La prima cosa da fare è aprire il pannello per modificare il formato delle note.&lt;/i&gt;&lt;pre class='markdown-html-error' style='border: solid 3px red; background-color: pink'&gt;REXML could not parse this XML/HTML: 
&amp;lt;img title=&amp;quot;Aggiungere una serie di note, rinominarla&amp;quot; src=&amp;quot;/immagini/mellel8.jpg&amp;quot;; alt=&amp;quot;Aggiungere una serie, con il tasto + a sinistra e rinominarla a piacere.&amp;quot; /&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;i&gt;Aggiungere una serie, con il tasto &lt;i&gt;+&lt;/i&gt; a sinistra e rinominarla a piacere.&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/mellel9.jpg' alt='Creare un comando da tastiera per l&amp;apos;inserimento di una nuova nota' title='Creare un comando da tastiera per l&amp;apos;inserimento di una nuova nota' /&gt;&lt;i&gt;Io uso moltissimo i comandi da tastiera, la possibilità di associare così facilmente una scorciatoia alla creazione di una nota è un grande pregio di Mellel ai miei occhi (e per la prima serie di note una combinazione,&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/mellel10.jpg' alt='Modificare il simbolo di riferimento associato alla serie di note prescelta' title='Modificare il simbolo di riferimento associato alla serie di note prescelta' /&gt;&lt;i&gt;Modificare, a destra, il simbolo che compare nel corpo del testo per segnalare la presenza di una nota (se non vogliamo che si usino i numeri arabi, poco adatti, credo, a richiamare l’attenzione)&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/mellel11.jpg' alt='Modificare il simbolo del piè di pagina associato alla nota' title='Modificare il simbolo del piè di pagina associato alla nota' /&gt;&lt;i&gt;Modificare, a destra e in basso, il simbolo che compare nel piè di pagina, altrimenti non vi sarebbe corrispondenza con i simboli scelti per il testo&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/mellel12.jpg' alt='Associare un colore alla serie di note' title='Associare un colore alla serie di note' /&gt;&lt;i&gt;Eventualmente associare un colore specifico alla serie di note creata, perché questi appunti siano più visibili&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Come sempre, Mellel non è immediato, ma richiede di essere capito e regolato in base alle proprie esigenze ed attese. Scoprirne le funzioni, però, è abbastanza semplice, e questo si accompagna ad una sorprendente flessibilità. Per la versione 3.0, però, anch’io vorrei i commenti!&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Cataloghi in linea si rinnovano: OPAC SBN (e Europeana)</title>
   <link href="/2011/10/18/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-opac-sbn-e-europeana.html"/>
   <updated>2011-10-18T00:00:00+02:00</updated>
   <id>/2011/10/18/cataloghi-in-linea-si-rinnovano-opac-sbn-e-europeana</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;L’&lt;a href='http://opac.sbn.it/' title='Catalogo del servizio bibliotecario nazionale'&gt;&lt;abbr lang='en' title='Online Public Access Catalog '&gt;OPAC&lt;/abbr&gt; &lt;abbr lang='it' title='Sistema Bibliotecario Nazionale'&gt;SBN&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt; si è recentemente aggiornato, ed è piacevole osservare che prende in considerazione come un catalogo, ormai, possa dirsi efficiente se a disposizione di chi lo consulta non mette solo delle informazioni ma anche i mezzi per servirsene&lt;a class='footnote' id='fnref:1' href='1' title='see footnote'&gt;1&lt;/a&gt;. Al di là della veste grafica e di tutte le &lt;a href='http://www.iccu.sbn.it/upload/documenti/NUOVO_OPAC_SBN_CARATTERISTICHE.pdf' title='Documento in formato pdf riassuntivo delle nuove caratteristiche dell&amp;apos;OPAC SBN'&gt;novità introdotte&lt;/a&gt;, per ora mi preme sottolineare alcuni aspetti, forse non tutti dovuti alla nuova versione. Tuttavia che siano eredità della versione vecchia o frutto della nuova livrea, la loro pertinenza non cambia. &lt;h2 id='osservazioni'&gt;Osservazioni&lt;/h2&gt; &lt;blockquote&gt;Nella ricerca monocampo, in home page, vengono presentati “suggerimenti”, basati sulle ricerche effettuate dagli utenti.&lt;a class='footnote' id='fnref:2' href='2' title='see footnote'&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt; Partendo dall’inizio, lanciare una ricerca, constato che questa novità ancora non mi è risultata utile: io e gli altri utenti non sembriamo proprio in sintonia.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/opac1.jpg' alt='Ricerca dell&amp;apos;utente e suggerimenti del sito: detlef hei... heidegger' title='detlef hei... heidegger' /&gt;
&lt;p&gt;Fatto curioso, il campo di ricerca è &lt;i lang='en'&gt;case sensitive&lt;/i&gt; (ossia distingue tra maiuscole e minuscole, quindi A≠a).&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/opac2.jpg' alt='Ricerca dell&amp;apos;utente e suggerimenti del sito: Giulio Bor... giulio' title='Giulio Bor... giulio' /&gt;&lt;i&gt;I suggerimenti usando le maiuscole.&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/opac3.jpg' alt='Ricerca dell&amp;apos;utente e suggerimenti del sito, ma senza le maiuscole: giulio bor... borromeo carlo' title='giulio bor... borromeo carlo' /&gt;&lt;i&gt;I suggerimenti usando le minuscole, senza sorprese più numerosi.&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Svolta la ricerca, i risultati possono essere stampati o inviati a un dato indirizzo di posta elettronica, sia quelli selezionati, sia tutti i risultati, senza doverli selezionare tutti, uno dopo l’altro. Scegliendo &lt;i&gt;Stampa&lt;/i&gt; si ottiene una visualizzazione spoglia, che, a seconda delle possibilità che offre il vostro computer, può essere anche salvata come documento pdf.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/opac4.jpg' alt='Visualizzare, stampare, inviare le schede' title='Visualizzare, stampare, inviare le schede' /&gt;&lt;img src='/immagini/opac5.jpg' alt='Phyllis Dearborn Massar, Felice Giani Drawings at the Copper-Hewitt Museum' title='Phyllis Dearborn Massar, Felice Giani Drawings at the Copper-Hewitt Museum' /&gt;&lt;i&gt;La visualizzazione per la stampa.&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/opac6.jpg' alt='Un pdf a partire dalla visualizzazione per la stampa' title='Un pdf a partire dalla visualizzazione per la stampa' /&gt;&lt;i&gt;Farne un documento &lt;abbr lang='en' title='Portable Document Format'&gt;pdf&lt;/abbr&gt;, in &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;abbr lang='en' title='Operative System'&gt;OS&lt;/abbr&gt; X&lt;/span&gt;.&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Ottimo, eppure qualcosa, manca già ad una prima occhiata. Un dettaglio, ma niente affatto inutile: un tasto che selezioni tutti i risultati della pagina; eventualmente, si possono poi rimuovere dalla lista due o tre titoli ed scegliere così sette schede su dieci con quattro gesti. Una miglioria che, spero, apparirà.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al di là dei risultati, una ricerca mostra anche una serie di filtri, a destra, dove sono anche i numeri delle pagine (i numeri forse sono poco messi in evidenza), utili sia per raffinare la ricerca che per allargarla.&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/opac7.jpg' alt='I filtri, a destra' title='I filtri, a destra' /&gt;&lt;pre class='markdown-html-error' style='border: solid 3px red; background-color: pink'&gt;REXML could not parse this XML/HTML: 
&amp;lt;i&amp;gt;È sempre lo stesso sito, ho solo cambiato le opzioni di visualizzazione, premendo sulla A bianca su sfondo nero che vedere sopra al logo del &amp;lt;abb title=&amp;quot;Ministero per i beni e le attività culturali&amp;quot; lang=&amp;quot;in&amp;quot;&amp;gt;Mibac&amp;lt;/abbr&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;h2 id='punticritici'&gt;Punti critici&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un catalogo, lo dicevamo, deve anche permettere a chi lo consulta di usare le informazioni, ed abbiamo già visto come qualcosa sia previsto a questo scopo, ma non si tratta dell’unico aspetto da segnalare in merito. &lt;blockquote&gt;Viene offerta la possibilità di costruire bibliografie con strumenti quali &lt;span lang='en'&gt;Endnote, Refworks&lt;/span&gt;, etc.&lt;/blockquote&gt; Questa è una delle novità segnalate. Io già sentii parlare di Refworks, e persino aprii un conto. Ma all’epoca non ne avevo bisogno ed era uno strumento largamente al di sopra delle mie necessità. Qualche lettore usa uno dei due programmi citati? &lt;a lang='en' href='http://www.endnote.com/' title='Il sito ufficiale di Endnote'&gt;Endnote&lt;/a&gt; è un programma per &lt;span lang='en'&gt;Windows&lt;/span&gt; e &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt;, &lt;a href='http://www.ritme.com/it/ordinare/isi.html' title='I prezzi di Endnote'&gt;a pagamento&lt;/a&gt;. &lt;a href='http://www.refworks.com/' title='Il sito ufficiale di RefWorks'&gt;RefWorks&lt;/a&gt; è, analogamente, un servizio a pagamento, ma in linea. Molti possono accedervi grazie agli abbonamenti che spesso scelgono di sottoscrivere le istituzioni (nel mio caso fu tramite l’università)&lt;a class='footnote' id='fnref:3' href='3' title='see footnote'&gt;3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Io trovo lodevole che si sia voluto facilitare il lavoro dei ricercatori. Sono perplesso, tuttavia, per la scelta, da parte di un’istituzione pubblica, l’Istituto Centrale per il Catalogo Unico delle Biblioteche italiane e per le informazioni bibliografiche, di fornire strumenti specificamente concepiti per un soggetto privato e commerciale, &lt;span lang='en'&gt;Endnote&lt;/span&gt; e &lt;span lang='en'&gt;Refworks&lt;/span&gt;. Questi due, infatti, non sono gli unici sistemi di catalogazione di riferimenti bibliografici: ho già parlato di &lt;span lang='en'&gt;Bookends&lt;/span&gt; (&lt;a href='/2011/09/09/in-pigiama-bianco-a-pois-rossi/' title='Era in vendita, insieme ad altri; segnalavo che ne ho letto pareri positivi e che sembra essere bene integrato con Mellel'&gt;qui&lt;/a&gt; e &lt;a href='http://zeriuno.wordpress.com/2011/10/13/un-grafico-passando-per-bookends/' title='Un grafico grazie a Bookends'&gt;qui&lt;/a&gt;) e spero di avere modo in futuro di segnalare Mendeley (che, per esempio, &lt;a href='http://storiedellarte.com/2011/09/sul-disegno-padano-del-rinascimento.html' title='La scheda bibliografica di Studi sul disegno padano del Rinascimento'&gt;usa&lt;/a&gt; Sergio Momesso). Il nuovo &lt;abbr lang='en' title='Online Public Access Catalog '&gt;OPAC&lt;/abbr&gt; &lt;abbr lang='it' title='Sistema Bibliotecario Nazionale'&gt;SBN&lt;/abbr&gt;, dunque, sembra favorire due soggetti, privati e commerciali, tra i varii esistenti, turbando la concorrenza nel settore. Questo fa purtroppo di una scelta nata da una preoccupazione giusta ed alimentata da buone intenzioni una decisione critica e criticabile. Eppure questa non è e non vuole essere una critica all’&amp;lt;abb title=&amp;#8221;Istituto Centrale per il Catalogo Unico&amp;#8221; lang=&amp;#8221;it&amp;#8221;&amp;gt;ICCU&amp;lt;/abbr&amp;gt;, l’istituzione responsabile dell’&lt;abbr lang='en' title='Online Public Access Catalog '&gt;OPAC&lt;/abbr&gt; &lt;abbr lang='it' title='Sistema Bibliotecario Nazionale'&gt;SBN&lt;/abbr&gt;, che non è il solo soggetto ad essersi mostrato un po’ impacciato in questi ambiti&lt;a class='footnote' id='fnref:4' href='4' title='see footnote'&gt;4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come conciliare diversamente la volontà di aiutare il lavoro dei ricercatori ed i doveri di terzietà ed imparzialità di una istituzione pubblica? In questo caso io credo che una buona soluzione sarebbe l’adozione di standard. Sta all’&lt;abbr lang='en' title='Online Public Access Catalog '&gt;OPAC&lt;/abbr&gt; &lt;abbr lang='it' title='Sistema Bibliotecario Nazionale'&gt;SBN&lt;/abbr&gt; ed ai suoi omologhi internazionali scegliere uno standard adatto, eventualmente tramite un dialogo con le parti in causa. In seguito sta ai singoli soggetti privati lavorare per piegare il formato scelto alle loro esigenze specifiche: tutti avrebbero pari possibilità, e sarebbe loro l’onere di lavorare per fornire un servizio migliore di quello dei concorrenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo dicevo, si tratta di una goffaggine che non va imputata esclusivamente all’ICCU, ma che riguarda quasi tutti gli attori pubblici più attivi oggi. Chi conosce l’entusiasmante progetto di &lt;a href='http://europeana.eu/' title=' Il sito Europeana'&gt;Europeana&lt;/a&gt; avrà forse notato che anche questo sito è stato ridisegnato recentemente. Tra le novità, annunciate anche sul loro &lt;a href='http://blog.europeana.eu/2011/10/redesigned-europeana-launched/' title='L&amp;apos;annuncio del nuovo sito di Europeana'&gt;blog&lt;/a&gt;, mi ha colpito l’insistenza portata sul ruolo di &lt;a lang='en' href='http://www.facebook.com' title='Facebook, non che abbiate bisogno di me per trovarlo'&gt;Facebook&lt;/a&gt; (i riquadri rossi sono una mia evidenziatura).&lt;/p&gt;
&lt;img src='/immagini/opac8.jpg' alt='Europana si fregia dell&amp;apos;integrazione di Facebook' title='Europana si fregia dell&amp;apos;integrazione di Facebook' /&gt;
&lt;p&gt;E così analogamente, Europeana valorizza uno (due contando &lt;a lang='en' href='http://twitter.com/' title='Superfluo, ma vi indirizzo comunque verso Twitter, se volete'&gt;Twitter&lt;/a&gt;) degli attori commerciali che esistono nell’ambito dei &lt;span lang='en'&gt;social network&lt;/span&gt; (cito solo tre rivali, tra i meno noti: &lt;a href='http://identi.ca/' title='Identi.ca'&gt;Identi.ca&lt;/a&gt;, &lt;a href='https://joindiaspora.com/' title='Diaspora è ancora in versione Alfa'&gt;Diaspora&lt;/a&gt; e &lt;a href='http://www.quora.com/' title='Quora è su invito, al momento'&gt;Quora&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’argomento è vasto ed ancora poco esplorato, ed una riflessione approfondita in questi ambiti sembra appena iniziata: la &lt;a href='http://www.csa.fr/upload/publication/expansion_express_itw_egabla.pdf' title='In questo pdf a partire dalla seconda pagina viene spiegato il provvedimento del CSA nei riguardi dei social network nei media'&gt;presa di posizione&lt;/a&gt; del &lt;span lang='fr'&gt;Conseil Supérieur pour l’Audiovisuel&lt;/span&gt; francese ha sorpreso, ma deve fare riflettere, noi tutti. I &lt;span lang='en'&gt;social network&lt;/span&gt; sono aziende come le altre, e se non viene fatto per riportare una notizia, nominarli equivale a pubblicizzarli.&lt;/p&gt;
&lt;pre class='markdown-html-error' style='border: solid 3px red; background-color: pink'&gt;REXML could not parse this XML/HTML: 
&amp;lt;del&amp;gt;Da ultima, una spiegazione. Tra poche righe, in coda a quest’articolo, viene offerta la possibilità di condividere quest’articolo tramite &amp;lt;span lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;Facebook&amp;lt;/span&amp;gt; e &amp;lt;span lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;Twitter&amp;lt;/span&amp;gt;: pubblicità, selta inopportuna? Sicuramente opzione sgradita, a me innanzi tutto, che non l’ho scelta. Quel che ho scelto è stato il tema di &amp;lt;span lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;Wordpress&amp;lt;/span&amp;gt; per il mio blog, basandomi su altri parametri, e solo dopo ho scoperto che questo comportava anche i tasti in questione: a differenza dell’&amp;lt;abb title=&amp;quot;Istituto Centrale per il Catalogo Unico&amp;quot; lang=&amp;quot;it&amp;quot;&amp;gt;ICCU&amp;lt;/abbr&amp;gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Modificherei il tema per eliminarli, e per apportare qualche altra miglioria al blog, ma per averne la possibilità dovrei pagare una certa cifra a &lt;span lang='en'&gt;Wordpress&lt;/span&gt;, e oltre che tempo ed energie non ho (ancora?) deciso di investire finanze in Zeriuno.&amp;lt;/del&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;i&gt;Giovedì 3 Novembre 2011&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Tutto diventa più semplice quando viene spiegato: basta deselezionare una casella al momento della pubblicazione! &lt;pre class='markdown-html-error' style='border: solid 3px red; background-color: pink'&gt;REXML could not parse this XML/HTML: 
&amp;lt;div class=&amp;quot;footnotes&amp;quot;&amp;gt;&lt;/pre&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;&lt;ol&gt;
	&lt;li id='fn:1'&gt;Eppure un catalogo inefficiente purchessia è sempre meglio di un catalogo perfetto che non sia.&lt;a class='reversefootnote' href='1' title='return to article'&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li id='fn:2'&gt;Questa citazione e la seguente riportano delle parole del documento che presenta le &lt;a href='http://www.iccu.sbn.it/upload/documenti/NUOVO_OPAC_SBN_CARATTERISTICHE.pdf' title='Documento in formato pdf riassuntivo delle nuove caratteristiche dell&amp;apos;OPAC SBN'&gt;novità del portale&lt;/a&gt;&lt;a class='reversefootnote' href='2' title='return to article'&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li id='fn:3'&gt;Osservazione a margine ma non del tutto marginale: prima di contare su questo strumento e analoghi per il proprio lavoro, è bene porsi delle domande in quanto alla durata dell’accessibilità ai dati. &lt;a href='http://www.refworks.com/content/news/RefWorksAlumni.PR.Final.9-09.pdf' title='Annuncio di RefWorks che vanta una perennità dei conti degli utenti - Documento in formato pdf'&gt;Questo annuncio&lt;/a&gt; non è che falsamente rassicurante.&lt;a class='reversefootnote' href='3' title='return to article'&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li id='fn:4'&gt;Nell’ambito delle applicazioni per telefoni cellulari, per esempio, non si contano le iniziative di istituzioni pubbliche che, con un comportamento dal poco consapevole al colpevole, preferiscono un sistema operativo ad un altro.&lt;a class='reversefootnote' href='4' title='return to article'&gt; ↩&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;pre class='markdown-html-error' style='border: solid 3px red; background-color: pink'&gt;REXML could not parse this XML/HTML: 
&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/pre&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Un grafico passando per Bookends</title>
   <link href="/2011/10/13/un-grafico-passando-per-bookends.html"/>
   <updated>2011-10-13T00:00:00+02:00</updated>
   <id>/2011/10/13/un-grafico-passando-per-bookends</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Come e meglio di me, &lt;a href='http://ldumont.org/' title='Il sito di Léo Dumont'&gt;Léo Dumont&lt;/a&gt; ha adottato Bookends per gestire i suoi riferimenti bibliografici (la mia situazione attuale è, ma non per mancanza di voglia, &lt;i&gt;in limine transitionis&lt;/i&gt;).&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href='http://ldumont.org/blog/2009/07/03/creer-un-graphique-de-la-repartition-chronologique-de-ses-references-bibliographiques-avec-bookends-et-un-tableu/'&gt;Qui&lt;/a&gt; spiega come arrivare a questo.&lt;br /&gt;  &lt;img src='http://ldumont.org/blog/wp-content/uploads/2010/05/courbe-publis_m.jpg' alt='Grafico cronologico della bibliografia' title='Grafico cronologico della bibliografia' /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un grafico che renda conto della ripartizione cronologica di una data lista di pubblicazioni. Solo a me pare uno strumento molto interessante per rendere conto dell&amp;#8217;evoluzione degli studi su un dato argomento?&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Gli strumenti di revisione</title>
   <link href="/2011/10/12/gli-strumenti-di-revisione.html"/>
   <updated>2011-10-12T00:00:00+02:00</updated>
   <id>/2011/10/12/gli-strumenti-di-revisione</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Spulciare un inventario, scartabellare all’archivio di stato, leggere degli articoli, riunire le informazioni, trovare la loro articolazione e giungere ad una luminosa, si spera, sintesi: la ricerca si fa da soli. Chiedere e ricevere consigli, esporre le proprie certezze e i propri dubbi, permettere agli altri di seguire un percorso di scoperta e di crescita intellettuale: la ricerca, per fortuna, non si fa da soli. Potere disporre di un computer e di programmi appositi facilita entrambe le anime della ricerca: per la prima lo sappiamo bene, anche se talvolta ignoriamo (o quanto meno io ignoro) come fare al meglio. Nel secondo caso, invece, uno strumento molto potente ed interessante è ancora poco conosciuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ipotizziamo che Federico stia preparando la sua tesi di laurea e che, trafelato, una settimana prima di consegnarla, chieda a Ernst di dare un’occhiata al suo scritto: Fede trasmette al suo amico il prezioso documento (possibilmente non come allegato di posta elettronica); Ernstino apre ed inizia a leggere: errori ne trova pochi, ma non sono assenti, principalmente gli pare che si divaghi spesso, troppo. Invece di modificare &lt;i span='la'&gt;sic et simpliciter&lt;/i&gt;, Ernst attiva lo strumento di revisioni. Così, invece di ritrovare un documento nel quale cercare con la lente d’ingrandimento le modifiche perché manca ogni segnalazione, o perdere tempo con evidenziatori di mille colori, il nostro caro Fede potrà seguire ogni modifica proposta dal suo compagnuccio, accettarla o rifiutarla, ma anche leggere e meditare i suoi commenti, per presentare una tesi meritevole. &lt;h3 id='quelchevoleteoffice'&gt;QuelchevoleteOffice&lt;/h3&gt; &lt;i&gt;Per tutti i sistemi operativi (credo e spero, ma non verifico), gratuiti&lt;/i&gt; LibreOffice, OpenOffice: uno nasce dall’altro, ne prende il testimone, poi i due progetti si ricongiungono… la filogenesi di certi programmi è troppo complessa perché io le dedichi l’attenzione necessaria a capirla e seguirne l’evoluzione. Quel che qui importa è che ci sono e anch’essi dispongono di uno strumento di revisione. Pecca (mia?): non sono riucito a trovare la maniera di visualizzare nel dettaglio i cambiamenti.&lt;/p&gt;
&lt;i&gt;Inserire un commento in &lt;span lang='en'&gt;LibreOffice&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni1.jpg' alt='Inserire un commento in LibreOffice' title='Inserire un commento in LibreOffice' /&gt;&lt;i&gt;Strumenti di revisione in &lt;span lang='en'&gt;LibreOffice&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni2.jpg' alt='Strumenti di revisione in LibreOffice' title='Strumenti di revisione in LibreOffice' /&gt;&lt;i&gt;Cambiamenti in &lt;span lang='en'&gt;LibreOffice&lt;/span&gt;: a destra un commento; in giallo nel testo le modifiche; a sinistra un tratto verticale segnala la presenza di modifiche, ma non ho trovato la maniera di visualizzarle in dettaglio&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni3.jpg' alt='Cambiamenti in LibreOffice' title='Cambiamenti in LibreOffice' /&gt;&lt;i&gt;Inserire un commento in &lt;span lang='en'&gt;OpenOffice&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni4.jpg' alt='Inserire un commento in OpenOffice' title='Inserire un commento in OpenOffice' /&gt;&lt;i&gt;Strumenti di revisione in &lt;span lang='en'&gt;OpenOffice&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni5.jpg' alt='Strumenti di revisione in OpenOffice' title='Strumenti di revisione in OpenOffice' /&gt;&lt;h3 id='neooffice' lang='en'&gt;NeoOffice&lt;/h3&gt;&lt;i&gt;Per &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;abbr lang='en' title='Operative System'&gt;OS&lt;/abbr&gt; X&lt;/span&gt;, a sottoscrizione annuale&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Questo pacchetto di programmi, solo per &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt;, da gratuito è diventato a sottoscrizione (7€ l’anno, se non sbaglio). Non che io abbia nulla da obiettare: la scelta è assolutamente ragionevole; dato che però non ho usato che &lt;span lang='en'&gt;NeoOffice&lt;/span&gt; una volta nella mia vita, ho deciso di non versare il mio obolo, praticamente solo per questo articolo. Immagino che il funzionamento sia analogo a quello dei suoi parenti più o meno prossimi. Tuttavia, se mi sono sbagliato e se è possibile scaricarlo grauitamente, segnalatemelo pure e lo aggiungerò volentieri. &lt;h3 span='en' id='word'&gt;Word&lt;/h3&gt; &lt;i&gt;Per &lt;span lang='en'&gt;Windows&lt;/span&gt; e &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;abbr lang='en' title='Operative System'&gt;OS&lt;/abbr&gt; X&lt;/span&gt; (ma non credo per Linux), a pagamento&lt;/i&gt; Scioccamente manca la possibilità di inserire commenti per le note a piè di pagina: si può ripiegare su altre soluzioni, come inserirli nel testo (ma sono suscettibili di muoversi in base all’evolvere del testo ed il revisore potrebbe avere uno schermo troppo piccolo per potere vedere commento e nota simultaneamente) o servirsi dell’artigianale testo colorato.&lt;/p&gt;
&lt;i&gt;Lo strumento revisioni in &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni6.jpg' alt='Lo strumento revisioni in Word' title='Lo strumento revisioni in Word' /&gt;&lt;i&gt;Dettagli della revisione in &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni7.jpg' alt='Dettagli della revisione in Word' title='Dettagli della revisione in Word' /&gt;&lt;i&gt;Inserire un commento in &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni8.jpg' alt='Inserire un commento in Word' title='Inserire un commento in Word' /&gt;&lt;i&gt;Commento e correzione in &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;: quasi nulla li distingue, visivamente&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni9.jpg' alt='Commento e correzione in Word' title='Commento e correzione in Word' /&gt;&lt;h3 id='pages' lang='en'&gt;Pages&lt;/h3&gt;&lt;i&gt;Per &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;abbr lang='en' title='Operative System'&gt;OS&lt;/abbr&gt; X&lt;/span&gt;, a pagamento&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Certamente perché è il programma che più ho usato, comunque &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt; è lo strumento con il quale, sino ad ora, mi sono trovato meglio. I cambiamenti vengono visualizzati a sinistra, ed i commenti sono consentiti ovunque, pure nelle note. Attenzione però: se dovete condividere un documento con un utente di un altro programma, prendetelo in considerazione sin dall’inizio e, per esempio, non inserite commenti nelle note (saranno cassati al momento dell’esportazione), ma ragionate in termini &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt; (solo per quest’aspetto, mi raccomando!).&lt;/p&gt;
&lt;i&gt;Inserire un commento in &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni10.jpg' alt='Inserire un commento in Pages' title='Inserire un commento in Pages' /&gt;&lt;i&gt;Strumento di revisione in &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni11.jpg' alt='Strumento di revisione in Pages' title='Strumento di revisione in Pages' /&gt;&lt;i&gt;In alto a sinistra, la doppia freccia permette di visualizzare o minimizzare commenti ed annotazioni&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni12.jpg' alt='Visualizzazione revisione in Pages' title='Visualizzazione revisione in Pages' /&gt;&lt;i&gt;Sospendere la revisione in &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt;&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni13.jpg' alt='Sospendere la revisione' title='Sospendere la revisione' /&gt;&lt;i&gt;Visualizzazione della revisione in &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt;: commenti in giallo, interventi sul testo in un altro colore (blu per il primo correttore, altre tinte per le mani successive)&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni14.jpg' alt='Visualizzazione della revisione in Pages' title='Visualizzazione della revisione in Pages' /&gt;&lt;h3 id='mellel'&gt;Mellel&lt;/h3&gt;&lt;i&gt;Per Mac OS X, a pagamento&lt;/i&gt;
&lt;p&gt;Non ho ancora trovato, forse perché non c’è, la possibilità di inserire dei commenti. Per me è una carenza non trascurabile, ma può essere superata grazie ad un altro strumento di Mellel, le note. No, non voglio dire che negli altri programmi di cui abbiamo parlato non ci siano note, ma credo che nessuno di questi permetta un simile lusso in quest’ambito. Mellel permette infatti di creare diversi ordini di note: con numerazione araba, romana, progressione alfabetica, per caratteri greci. Una di queste serie di note può essere usata per dei commenti. Ad ogni modo, meglio avere sempre lo strumento adatto allo scopo: è sciocco usare un pelapatate come cacciavite, e per la versione 3.0 di Mellel diversi utenti hanno già chiesto la presenza &lt;a href='http://forum.redlers.com/viewtopic.php?f=2&amp;amp;t=2630&amp;amp;p=15191&amp;amp;hilit=comments#p15191' title='Qui, per esempio'&gt;dei commenti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;i&gt;Strumenti di revisione in Mellel&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni15.jpg' alt='Strumenti di revisione in Mellel' title='Strumenti di revisione in Mellel' /&gt;&lt;i&gt;Cambiamenti in Mellel&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni16.jpg' alt='Cambiamenti in Mellel' title='Cambiamenti in Mellel' /&gt;&lt;i&gt;Stesso menù: fine della revisione; pausa e navigazione tra le modifiche&lt;/i&gt;&lt;img src='/immagini/revisioni17.jpg' alt='Gestione dello strumento di revisione' title='Gestione dello strumento di revisione' /&gt;&lt;h2 id='ultimicommenti'&gt;Ultimi commenti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tenere conto delle correzioni, sembra un’operazione informatica non semplicissima: in caso di documenti lunghi o con diversi strati di correzioni, &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt; (di più) e &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt; (di meno) tendono a rallentarsi ed a chiudersi, degli altri non so, fatto salvo che la nomea di Mellel è che mai si inchioda, mai rallenta. Se il lavoro viene realizzato a più mani (e non ad una mano con più occhi a rileggerne l’operato), non escludete la possibilità di azzerare periodicamente le correzioni: dando il comando di accettare tutte le modifiche, potrete evitare il sovrapporsi di troppi strati di correzioni, una distrazione notevole, talvolta. Infine non dimenticate che è possibile sospendere il rilevamento delle modifiche, quando serve (per inserire una nota cui prima non si era pensato, per esempio), senza perdere le annotazioni già effettuate e potendo sempre riprendere (una volta conclusa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine potete notare, in diverse immagini, come il centro del bottone rosso della finestra del programma sia spesso occupato da un pallino nero: il segnale che il documento non è stato salvato. Se &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt; ha un sistema di salvataggio automatico, &lt;span lang='en'&gt;&lt;del&gt;Mac&lt;/del&gt; &lt;acronym lang='en' title='Operative System'&gt;OS&lt;/acronym&gt; X Lion&lt;/span&gt; ha il raffinato sistema di Versioni, chi usa &lt;span lang='en'&gt;iWork&lt;/span&gt; con &lt;span lang='en'&gt;Snow Leopard&lt;/span&gt; (e precedenti, sino a &lt;span lang='en'&gt;Mac &lt;acronym lang='en' title='Operative System'&gt;OS&lt;/acronym&gt; X&lt;/span&gt; 10.4.11) può fare apello all’eccellente e gratuito &lt;a lang='en' href='http://www.macupdate.com/app/mac/33604/autosave4iwork' title='Autosave4iWork su MacUpdate'&gt;Autosave4iWork&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>FStream non c'è, ma lo trovate subito</title>
   <link href="/2011/10/04/fstream-non-ce-ma-lo-trovate-subito.html"/>
   <updated>2011-10-04T00:00:00+02:00</updated>
   <id>/2011/10/04/fstream-non-ce-ma-lo-trovate-subito</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Ho scritto un articolo su &lt;span lang='en'&gt;FStream&lt;/span&gt;. Cosa sia, come usarlo e quel che ne penso (del bene) potrete scoprirlo leggendolo sul sito di &lt;a href='http://www.tevac.com/quante-radio-vuoi-io-le-voglio-tutte' title='Qui trovate l&amp;apos;articolo'&gt;Tevac&lt;/a&gt;, storica comunità di utenti &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non lo pubblico qui perché è lontano dall’argomento di questo blog; ve lo segnalo qui perché può interessarvi e perché, all’occorrenza, può tornare utile, anche per la ricerca e lo studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È su Tevac, quindi, l’avrete capito, si tratta di nuovo di un programma per &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt; e &lt;span lang='en'&gt;iOS&lt;/span&gt; (il sistema operativo de &lt;em&gt;i Cosi&lt;/em&gt; di casa Apple), ma i delusi eventuali non disperino e sappiano che gli articoli di prossima maturazione possono interessare anche chi lavora con &lt;span lang='en'&gt;Windows&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>In pigiama (bianco a pois rossi)</title>
   <link href="/2011/09/09/in-pigiama-bianco-a-pois-rossi.html"/>
   <updated>2011-09-09T00:00:00+02:00</updated>
   <id>/2011/09/09/in-pigiama-bianco-a-pois-rossi</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Io credo nel libero arbitrio. Mi sembra una premessa importante, e che sia importante esplicitarla: qualche anno fa, per esempio, è bastato chiarire questa mia posizione per spiegare le divergenze d’opinione con uno studente di filosofia, attaccato ad una visione deterministica dell’esistenza, e mettere fine ad un dibattito che avanzava da una decina di minuti. Chi di noi due avesse ragione non so: attendo con serenità di scoprire la risposta, se risposta v’è.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eppure, data una convinzione, ogni giorno il &lt;i&gt;bias&lt;/i&gt; di conferma ci offre la possibilità di rafforzarla. Queste righe, per esempio: pensavo che ogni mia velleità del genere fosse stata sepolta insieme al mio primo blog, che tenni in vita solo qualche giorno, il tempo di modificare l’interfaccia grafica per renderla, ad ogni intervento, ancora più essenziale ed epurata, ma senza mai scrivere nulla. Pensavo, e poi in qualche giorno soltanto, diversi scambi mi hanno spinto a ripensarci, ed a far nascere Zeriuno&lt;a name='Ringraziamenti in nota' /&gt;&lt;a href='#1'&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco perché, per esempio, credo nel libero arbitrio: l’interazione, i contatti e le discussioni possono spingere il corso degli eventi su strade impreviste. &lt;i&gt;Io ho visto cose che voi umani&lt;/i&gt; di certo potete immaginare, se non ricordare. Tra le tante: una violetta che trova spazio tra l’asfalto ed il marciapiedi, e lì fiorisce. Non è quello il suo posto, eppure il vento, il sole e l’acqua, un seme ed un po’ di spazio libero, possono aiutare l’imprevisto a prodursi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di nuovo queste righe, per esempio: dopo avere registrato il dominio, mesi fa, destinai il blog ad un letargo estivo per dedicarmi ad altri più pressanti impegni. Credevo che poi avrei, con calma ed attenzione, scritto la presentazione, definito l’aspetto grafico, messo a fuoco gli strumenti di cui servirmi, per poi, infine, scrivere un primo articolo. Non è stato così: ancora una volta l’imprevisto si è prodotto e mentre scrivo quest’articolo le altre incombenze previste sono solo &lt;i lang='la'&gt;in mente mei&lt;/i&gt;; senza avere affrontato la toeletta mattutina il blog esce di casa ancora in pigiama, spero sarete tolleranti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché dunque, invece che in abiti consoni, Zeriuno si presenta così di fretta, con questi calzoni bianchi a pois rossi (scegliete pure un’altra fantasia, se questa non vi aggrada)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché, la tenuta non ostante, mi è parso che il momento fosse quello giusto: ieri, Mercoledì 7 Settembre 2011, infatti, è stato presentato il nuovo pacchetto promozionale di &lt;span lang='en'&gt;MacUpdate&lt;/span&gt;. Un’ottima occasione per presentare questo blog, innanzi tutto: portare tutti quelli che lo vorranno, su strade impreviste, grazie a discussioni, contatti, interazione. Strade che, secondo i miei piani, dovrebbero esplorare la vasta regione della cultura e della storia dell’arte, a cavallo di mezzi informatici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È pacifico che il computer ha cambiato il mondo e le nostre vite e che internet ha nuovamente rimescolato le carte. La domanda è piuttosto: gli storici dell’arte hanno preso atto della situazione, usiamo gli strumenti adatti ai nostri obiettivi? Risponderò per me e, candidamente, con due no: “No. Però ci provo!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo blog nasce appunto per provare, con più paia di piedi se vorrete unirvi a me, a percorrere nuove strade, principalmente informatiche: cominciamo!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id='strumentiperscrivere'&gt;Strumenti per scrivere&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Interrogarsi sugli strumenti significa, anche, riflettere sulle applicazioni che usiamo, chiedendosi se sono le migliori per i nostri scopi. Il mio computer, oggi, è un &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt; (ieri è stato altro e domani si vedrà), e da qualche tempo sono giunto alla conclusione che non utilizzo i migliori strumenti. Per la scrittura, per esempio: insofferente a &lt;span lang='en'&gt;Word&lt;/span&gt;, scelgo &lt;span lang='en'&gt;Pages&lt;/span&gt; per i miei scritti accademici. Da qualche tempo, però mi sono convinto che &lt;a href='http://redlers.com/'&gt;Mellel&lt;/a&gt; sarebbe molto più utile ai miei scopi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I racconti di chi ha scelto questo programma e ne è soddisfatto sono come le affabulazioni sulla terra della cuccagna, agli occhi di molti. A me capita spesso di parlare dell’argomento A in un punto del mio testo e di evocarlo rapidamente in altri passaggi e spesso avevo pensato che sarebbe stato utile potere segnalare a che pagina esattamente veniva discusso l’argomento A. Non è, però, qualcosa che si possa realizzare a mano, cambiando e controllando il numero di pagina di continuo, ma che dovrebbe gestire il programma di scrittura. Mellel lo fa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ordine delle illustrazioni di un testo può cambiare all’ultimo minuto: Mellel modifica in conseguenza i numeri cardinali delle illustrazioni. Un sommario? &lt;a href='http://redlers.com/supporttutorialmentionandtoc.html'&gt;con due clic&lt;/a&gt; (sono gli ultimi trenta secondi del video)!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non mi dilungo, anche perché uso Mellel da pochi giorni, e senza avere fatto ancora molti sforzi per capire come sfruttarlo al meglio. In effetti, per potere usare uno strumento è necessario scoprire come farlo, e questo rischia di essere un impegno direttamente proporzionale alla potenza dello strumento in questione. In questo caso si può contare su un &lt;a href='http://www.connectnw.com/redlers/MellelGuide.pdf'&gt;manuale&lt;/a&gt;, &lt;a href='http://redlers.com/download.html'&gt;delle guide&lt;/a&gt; (sotto al formulario), un &lt;a href='http://forum.redlers.com/'&gt;forum&lt;/a&gt; &lt;del&gt;ed una&lt;/del&gt; e due introduzioni guidate &lt;a href='http://www.macgeneration.com/labo/voir/98594'&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href='http://www.atpm.com/14.01/mellel.shtml'&gt;2&lt;/a&gt;: non so che ne pensiate voi, ma a me non sembra una sfida epica, come bere il mar Ligure!&lt;/p&gt;
&lt;span lang='en'&gt;Bookends&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Mellel (gli aggiornamenti sono &lt;a href='http://www.macgeneration.com/news/voir/185452/mellel-2.8-nouvelles-fonctions-baisse-de-prix-et-mac-app-store'&gt;gratuiti a vita&lt;/a&gt;) ha un costo contenuto, e proprio ora è in corso una promozione che festeggia l’uscita della versione 2.9: una licenza universitaria (per studenti o professori), costa 19 Dollari statunitensi. &lt;span lang='en'&gt;Bookends&lt;/span&gt;, che da solo, di Dollari, ne costa 99, può essere acquistato in coppia con Mellel per 109 Dollari (entrambe le applicazioni) o 89 per gli studenti. Il pacchetto offerto da &lt;span lang='en'&gt;MacUpdate&lt;/span&gt;, invece, costa 49 Dollari ed offre altri programmi, tra cui &lt;span lang='en'&gt;Data Rescue&lt;/span&gt; (99 Dollari, da solo), per il recupero di dati da dischi danneggiati. L’offerta è molto conveniente: se volete saperne di più, Maurizio Natali, che ha recensito diversi di questi programmi, ha segnalato &lt;a href='http://www.saggiamente.com/blog/2011/09/07/macupdate-bundle-di-settembre-11-applicazioni-a-35e-compreso-toast-11/'&gt;il suo parere&lt;/a&gt; (che, usando il computer con altri obiettivi, diversamente giudica Mellel), e &lt;span lang='en'&gt;MacUpdate&lt;/span&gt;, ovviamente, presenta tutto sulla pagina iniziale di &lt;a href='https://www.mupromo.com/'&gt;MUPromo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi spiace iniziare parlando di qualcosa che riguarda solamente gli utenti &lt;span lang='en'&gt;Mac&lt;/span&gt;: cercherò di non farlo sempre, ma rischia di capitare altre volte.&lt;/p&gt;
&lt;div class='footnotes'&gt;



&lt;hr /&gt;



&lt;a name='1' /&gt;



I meriti, se ve ne sono, vanno divisi, anche, tra &lt;a href='http://davidbosman.fr/blog/index.php'&gt;David Bosman&lt;/a&gt;, &lt;a href='http://www.vincent-ca.tumblr.com/'&gt;Vincent Carlino&lt;/a&gt; e &lt;del&gt;&lt;a href='http://anthonynelzin.com/'&gt;Anthony&lt;/a&gt;&lt;/del&gt; &lt;a href='http://metrozendodo.com/'&gt;Nelzin]&lt;/a&gt;.&lt;a href='#[1]'&gt; ↩&lt;/a&gt;



&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 
</feed>